{"id":5117,"text":"Puso e tsere tshwetso ya go tlhatlosa maemo kgotla ya Magapatona kwa Tutume go nna nngwe ya tse letlelwang go pega folaga.","label":[[43,64,"ORG"],[69,75,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5118,"text":"Seo se senogileng kwa moletlong wa go tlhatlosa kgotla eo maemo bosheng. Kgosi wa pele wa Tatitown, Mme Ludo Mosojane a re go botlhokwa go tsosolosa serodumo sa dikgotla tsa Setswana.","label":[[73,86,"PERSON"],[90,98,"LOC"],[100,117,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5119,"text":"“Kgosi ke setlhare se se tshwanetseng sa nna le dikala mme morafe wa akola go nna mo meriting wa sone,” Kgosi Mosojane a tlhalosa.","label":[[103,118,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5120,"text":"Le fa dikgosi e le botshabelo, a re di hupediwa ke dikgwetlho tse di okameng morafe jaaka tiriso ditagi e e golelang pele mo bananeng le kgokgontsho ya bong. A re matshwenyego a, a tlhoka go lwantshiwa ka tshwaragano ya morafe le Kgosi. Mme Mosojane a re pele ga go tlhongwa lekalana la sepodisi, morafe o ne o laolwa ke molao wa makgotla a Setswana, go rena kagiso le tlotlo.","label":[[236,249,"PERSON"],[275,295,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5121,"text":"Fa a itebaganya le Kgosi ya Magapatona, Kgosi Abel Jenamo, a supa gore boeteledipele bo na le dikgwetlho. A re fa sengwe se sa tsamaye sentle mo motseng, menwana e supa Kgosi.","label":[[28,38,"LOC"],[40,57,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5122,"text":"E rile a fa tshedimoso ya mosepele wa go godisa kgotla eo maemo, Rre Elvis Chizhala a re kgang e simolotse ka ngwaga wa 2001 ba kopa puso go re kgotla ya Magapatona e nne motse, e seka ya nna kgotla e ka fa tlase ga Tutume.","label":[[64,83,"PERSON"],[119,124,"DATE"],[154,165,"LOC"],[216,222,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5123,"text":"Rre Chizhala a re seo ba ne ba dira jalo ba lebile go re tlholego ya kgotla eo e ne e le motse. A re puso e ne ya tsholola kopo ya bone morago ga go ba tshepisa, ka jalo ba ile ba tsaya tshwetso ya go sekisa puso.","label":[[0,12,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5124,"text":"O boletse fa ba ile ba fenya tsheko ya go tlhatlosa kgotla maemo le gore e nne e e pegang folaga mme ya go e godisa go nna motse ya pala, mabaka e le gore ke kgotla e e mo motseng e ka se tlhomiwe motse gape. A re le fa go tsere nako go diragatsa se se neng se laetswe ke lekgotla la ditsheko, ba leboga puso go diragatsa dikeletso tsa banni ba kgotla ya Magapatona.","label":[[304,308,"ORG"],[355,366,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5125,"text":"Mo mafokong a go amogela baeng, Kgosi Jenamo o ne a leboga kgosi yo o tlogetseng tiro ka bogodi, Kgosi Mphilo Magapatona go nna le  tebelelopele a sedimosetsa morafe ka seemo sa kgotla eo. Kgosi Jenamo a re Kgosi Magapatona o supile bopelokgale jwa go lwela morafe wa gagwe go fitlhelela kgotla e tlhatlosiwa maemo.","label":[[31,44,"PERSON"],[97,120,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5126,"text":"A re kgotla ke lefelo le go rerwang dikgang tsa motse le go thusana go lwantsha dikgwetlho ba tshwaragane ka lorato le ka tlotlo, go aga morafe le go godisa serodumo sa Kgotla","label":[[169,175,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5127,"text":"Mothusa Tona wa Lephata la Papadi le Kgwebo, Rre Baratiwa Mathoothe a re molao wa theko le thekiso ya bojalwa wa Liquor Act o tlaa tlhabololwa go lepalepana le dinako tsa segompieno ka molao o o ntseng o le teng o ne o na le diphatlha tse di tlhokang go tswalwa.","label":[[0,12,"MISC"],[16,43,"ORG"],[45,67,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5128,"text":"Fa a buisa khansele ya toropo ya Lobatse ka Labone, o ne a re lephata leo, le boloditse letsholo la go tlhotlhoma le metse go phutha megopolo mo Batswaneng gore e re Palamente e tsena ka kgwedi ya Ngwanatsele go bo go sobokilwe megopolo yotlhe ka jalo Batswana ba tshwanetse ba tsaya karolo mo go bopeng molao oo.","label":[[166,175,"ORG"],[197,208,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5129,"text":"O supile gore mo molaong o o tlaa tlhabololwang go akantswe gore go ntshiwe diteseletso tsa theko le thekiso ya bojalwa ka boranyane (Online Liquor Licence) go tlhofofaletsa bagwebi le bareki naalano ya ditirelo.","label":[[112,119,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5130,"text":"Mothusa Tona, Rre Mathoothe a re lefatshe leno le tsholeleditse kwa godimo tiriso ya maranyane e le tsela nngwe ya go tlhofofatsa phatlalatsio ya ditirelo.","label":[[14,27,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5131,"text":"A supa gore seo ke nngwe ya ditlhabologo tse di tlhokwang ke babeeletsi ka ba tlhoka gore ba fitlhele dilo di dirwa ka bofefo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5132,"text":"Mogolwane go tswa lephateng la Papadi le Kgwebo, Rre Ofitlhile Seatlholo a re tsetlana eo ya molao ya Online liquor trade e tlaa nna le melawana e e iletsang gore bana ba ba ka fa tlase ga dingwaga tse di lesome le boferabobedi ba seka ba nna le sebaka sepe sa go ikopela teseletso ka maranyane kana go rekisediwa bojalwa ka tsela eo.","label":[[17,47,"ORG"],[48,72,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5133,"text":"O ne a tlatsa ka gore mo molaong oo mogwebi o tlaa kgona go ikopela teseletso ya go rekisa bojalwa ka maranyane a sa tlhoke go ya khanseleng go ya go kopa tetla mme e bile o moreki le ene o ka kgona go reka bojalwa a bo a bo tsisediwa kwa a leng teng mme go tlaa dirisiwa boranyane go iletsa go rekisetsa bana ba ba ka fa tlase ga dingwaga.","label":[[130,140,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5134,"text":"Godimo ga seo o ne a supa gore tekeletso ya seo e setse e simolodisitswe kwa Gaborone City Council go bona gore a e ka bereka.","label":[[77,98,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5135,"text":"A re tirelo eo e bonwa mo maranyaneng a lephata leo a MTI e-services kwa e leng gore gore lephata le ikaelela go fefosa go aba diteseletso.","label":[[53,68,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5136,"text":"Kereke ya Prophet Monyenda International Ministries kwa Maun e ne ya tshwara bokopano jwa bomme bo itebagantse le methale ya ka tlhabolola matshelo a bone.","label":[[9,51,"ORG"],[56,60,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5137,"text":"Bokopano joo, bone bo ngokile bagolwane go tswa kwa makalaneng a a farologaneng a akaretsa lephata la merero ya bong, lekgotla la Women in Business Association of Botswana (WIBA) ga mmogo le bo mmantswitswidi ba tsa merero ya madi go tla go arogana maele a bomme ba ka a dirisang go tokafatsa matshelo a bone.","label":[[130,178,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5138,"text":"Fa a tlhalosa ka botlhokwa jwa bokopano joo, moeteledipele ya kereke, Prophet Kelebilemang Monyenda o tlhalositse fa bomme ba lebanwe ke dikgwetlho tse dintsi di akaretsa lehuma, kgokgontsho, mme ke ka moo ba boneng go tshwanela go rulaganya bokopano joo go tla go abelana maele a botshelo ka go ba rutuntsha.","label":[[70,100,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5139,"text":"O galaleditse botlhe ba ba atlileng taletso ya bone a supa fa ba WIBA ba arogane le bomme maele a go itshimolodisetsa dikgwebo tsa sennelaruri tse di ka tlhamelang ba bangwe mebereko fa ba lephata la bong bone ba ba tsibositse ka go fema dikgang tsa kgokgontsho ya bong le gone go ikemela ka dinao ka go itirela.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5140,"text":"O tsweletse a re bomaitseanepe ba madi le bone ba ne ba ruta thata ka dikgang tsa madi di akaretsa tiriso e e lolameng ya madi le gone go a boloka.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5141,"text":"Prophet Monyenda o rotloeditse bomme go rapela ka nako tsotlhe a supa fa mo dinakong tse dithata jaana, thapelo e le yone seikokotlelo.","label":[[0,17,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5142,"text":"“Ke rotloetsa bomme go nna bomme ba thapelo ka nako tsotlhe go emalana le dikgwetlho tse ba kopanang natso. Re le kereke re ikemiseditse gape go ema puso nokeng ka go rapelela diemo tsa di bosula tse di aparetseng lefatshe leno jaaka kgokgontsho ya bong,” a tlatsa jalo.","label":[[148,153,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5143,"text":"Prophet Monyenda o tlhalositse gape fa diemo tse dingwe e le tsa semoya mme a supa fa ditlhoka kereke go tsaya karalo mo go di rarabololeng. BOKHUTLO","label":[[0,16,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5144,"text":"Bagwebi ba dikoloi tsa dipalamo tsa setshaba kwa Kanye ba supile fa kgwebo ya bone e beilwe ka fa mosing ke bangwe ba ba pegang bapalami mo ditseleng e seka fa molaong.","label":[[49,54,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5145,"text":"Seemo se, modulasetilo wa pele wa Kanye Taxi Association, Rre Luka Ramotoroko a re se a gola e bile se babalela bagwebi ba dipalamo tsa setshaba, ka ba sa bone dipoelo.","label":[[34,56,"ORG"],[58,77,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5146,"text":"A re gape bagwebi ba, ba setse ba simolotse le go pega badirisi ba dipalamo jaaka bana ba dikole le go emela bapalami ba ba yang kwa mafelong a akaretsang Lobatse le Jwaneng.","label":[[155,162,"LOC"],[166,174,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5147,"text":"Gape o tlhalositse gore ba setse ba pega baji bareki kwa mabentleleng, tiro e a reng e ka bo e dirwa ke badipalamo tsa setshaba.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5148,"text":"O tlhalositse fa ba itemogetse fa batsadi bangwe ba rotloetsa bagwebi ba, ka go batla ditirelo tsa go isa bana ba bone kwa dikoleng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5149,"text":"A re go dira jalo go amile dikgwebo tsa bone, mme gape o gakolotse gore dipalamo tsa setshaba (school bus) ke tsone diletlelelwang go go pega bana ba dikole.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5150,"text":"O supile fa a dumela gore batsadi bangwe ba sena kitso ya tsamaiso ya dipalamo tse di pegang ban aba dikole go tswa malwapeng, mme a re go maleba gore dikomiti jaaka tsa ya ipabalelo tseleng, le lephata la dipalamo di tlhagafalela go rutuntsha setshaba ka tsa dipalamo le tshireletsego mo go diriseng ditirelo tsa dipalamo tsa setshaba","label":[],"Comments":[]}
{"id":5151,"text":"Rre Ramotoroko o gateletse gore koloi nngwe le nngwe e e tsenang mo kgwebong ya go pega setchaba, e tshwanetse ya tlhatlhobiwa, e nne le teseletso ya go tsamayang mo tseleng, le go pega setshaba.","label":[[0,14,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5152,"text":"“Fa o sena diteseletso tse, o bo o tsenelela kgwebo ya go kgweetsa setshaba, re dumela gore o kgoreletsa ba ba tshwanenetseng go gweba ka fa molaong,” ga tlhalosa Ramotoroko. Mme a re go le gantsi, ba kgona go dira maiteko a go lwantsha seemo se le ba sepodisi le ba lephata la dipalamo, mme a re sebe sa phiri ke tlhaelo ya didirisiwa le bodiredi jwa maphata go leka go lwantsha seemo se tsatsi le letsatsi.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5153,"text":"Mokgweetsi wa dikhombi tsa Kanye-Moshupa, Rre Monkgwe Monkgwe o ntshitse matshwenyego a gore batho ba ba pegang bapalami mo dibaseng le mo dikoloing tse di senang teseletso ba borai mo kgwebong eo, ka jaana ba rekisetsa beng ba dikoloi tse di senang teseletso ya go pega setshaba bapagami.","label":[[27,32,"LOC"],[33,40,"LOC"],[42,61,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5154,"text":"Rre Monkgwe a re seo se baa kgwebo ya bone ka fa mosing segolo jang ka kwa Moshupa go sena maemelo a dibese mme ka jalo ba pega fela mo maemelong a dipalamo aa mo tseleng ya Moshupa-Kanye, kwa a boletseng ele gone kwa gantsi ba gotlhagotlhanang teng.","label":[[0,11,"PERSON"],[74,83,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5155,"text":"A re ke selelo sa khuranyo ya meno ka jaana le babereki ba ba ikgweetsang go ya meberekong ba pega bapalami mo maemelong a di palamo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5156,"text":"Go ntse go le jalo, modulasetilo wa komiti ya dibese tsa setshaba (Bus Operators Association), Rre Tirafalo Mponang a re komiti e kopanetse seemo se le ba sepodisi, mme ba sekaseka ditharabololo di le mmalwa go thusa bagwebi ba dipalamo tsa setshaba segolo jang kwa mapalamelong magolo a dibese kwa Gaborone.","label":[[35,66,"ORG"],[95,115,"PERSON"],[155,163,"ORG"],[299,307,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5157,"text":"Modulasetilo o tlhalositse fa komiti eo, e dirile ikopelo kwa khanseleng ya Gaborone le Ramotswa gore e kgone go letlelelwa go tsamaisa mapalamelo a dibase kwa ditseleng le kwa bogareng jwa toropokgolo boemong jwa khansele.","label":[[76,84,"LOC"],[88,97,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5158,"text":"“Maikaelelo ke gore jaaka komiti e na le badiri ba itshireletso, e kgone go dira ledula le thokgamo kwa mapalamelong a dibese ka go gagamatsa tsamaiso,” ga tlhalosa Rre Mponang, yo o neng a tswelela ka gore, fa kopo ya komiti e ka atlega go neelwa boikarabelo jo, bagwebi ba tlaa lopiwa le go gakololwa gore ba dire teseletso ya go gweba kana go rekisa kwa mapalamelong a dibese.","label":[[164,176,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5159,"text":"Fa a ntsha la gagwe, Mookamela Mapodise a Sejelo kwa Kanye, Superintendent Mogomotsi Matlapeng o tlhalositse fa go pega bapalami kwa kgaolong ya gagwe go tshwenya ka jaana setshaba se sa dirise dipalamo tsa setshaba.","label":[[21,48,"ORG"],[53,58,"LOC"],[75,94,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5160,"text":"A re gantsi go dira jalo go baya matshelo a setshaba mo diphatseng ka dikoloi tseo di sena teseletso ya go pega setshaba.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5161,"text":"Mo godimo ga moo, o tlhalositse fa bapegi ba, ba tsaya madi mo setshabeng ba sena teseletso ya go dira jalo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5162,"text":"O tlhalositse fa ba tshwenngwa ke bapegi ba ba seng ka fa molaong mo ditseleng tsa Kanye-Gaborone le Kanye-Lobatse.","label":[[89,97,"LOC"],[106,115,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5163,"text":"Ramapodise o tlhalositse fa dikoloi tse di tsayang bana ba sekole ntle le teseletso di tshwenya, a re sebe sa phiri ke gore fa go direga gore di amege mo kotsing bana ga ba kgone go thusiwa sentle ke makalana a tshwana le ba letlole la dikatso tsa dikotsi tsa dikoloi.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5164,"text":"O gakolotse batsadi gore fa ba batla dikoloi tse ditsayang bana, pele ba batle go itse gore a koloi eo e na le teseletso ya go pega bana. BOKHUTLO","label":[],"Comments":[]}
{"id":5165,"text":"Botswana Society for the Deaf e  dira botsalano le badirelapuso le makalana a a ikemetseng le go ruta  puo ya ba-tlhoka kutlo, maikaelelo e le go akaretsa ba-tlhoka kutlo.","label":[[0,30,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5166,"text":"Se se builwe ke mogolwane  wa Botswana Society for the Deaf, Mme Orapeleng Mokgosi ka letsatsi la mafatsfatshe la ba-tlhoka kutlo bosheng kwa Letlhakeng.  Mme Mokgosi a re mo-na-le-bogole le ene fela jalo o na le ditshwanelo.","label":[[61,82,"PERSON"],[142,152,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5167,"text":"O tlhalositse seemo sa go tlhoka kutlo se ka se fetoge, ka jalo setshaba se tshwanetse se ba amogele ka fa ba ntse ka teng le go ithuta puo ya bone ya diatla. A re go itse puo ya diatla go tlaa thusa gore ba-tlhoka kutlo ba thusiwe sentle ka jalo ba kgone go akola mananeo le ditirelo tse dingwe tsa puso jaaka mongwe le mongwe.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5168,"text":"Mme Mokgosi a re go tlhoka go itse puo ya diatla ke go rontsha ba-tlhoka kutlo tshwanelo ya bone, a supa fa ba tshwanetse go bona ditlamelo tsotlhe le tsa botsogo tota ntle le kgoreletsego a supa fa go ka ba itumedisa go bona motlhoka kutlo a thusiwa ntle le thuso ya moranodi.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5169,"text":"Mopalamente wa Letlhakeng, Brigadier Domcaza Mokgwathi, a re go le gantsi ba-tlhoka kutlo ba amiwa thata ke lehuma kgotsa kgethololo, ka ba bua puo e sa tlhaloganngweng ke bontsi ka jalo ba kgoreletsege go bona metswedi ya go itshetsa.","label":[[15,25,"LOC"],[27,54,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5170,"text":"Ka jalo, Brigadier Mokgwathi a re puso le ba-na-le-seabe botlhe ba tshwanetse go itsolopanya gore ba-tlhoka kutlo le ba-na-le-bogole botlhe ka kakaretso ba bona ditlamelo le mananeo a a ka thusang go tokafatsa matshelo a bone. A re tumalano ya mafatshe ya ditshwanelo tsa ba-na-le-bogole e gatelela botlhokwa jwa puo ya diatla, ka jalo tsamaiso ya thuto e tshwanetse ya akaretsa botlhe.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5171,"text":"Brigadier Mokgwathi a re puso e rekegela ditshwanelo le matshelo a batho ka kakaretso, ka jalo maiteko a tsweletse ka go dira go tokafatsa seemo sa ba ba lebegang ba saletse morago kana ba beilweng ka fa mahuring go akaretsa ba-tlhoka kutlo. O ba file tsholofelo ya gore puso e tsweletse ka go lemoga pharologanyo mo matshelong a batho, maikaelelo e le gore botlhe ba tshwarwe ka go lekalekana.","label":[[0,19,"PERSON"],[271,275,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5172,"text":"Brigadier Mokgwathi a re go kokoana jalo, ga se fela go ipelela letsatsi leo, ke go sedimosa tse di tlhokwang ke batlhoka kutlo le maiteko a a dirwang go ba thusa le go bua ka ditshwanelo tsa bone le go tlhomamisa gore di a diragadiwa.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5173,"text":"A re dilelo tsa bone ga se tsa batho ba iphetlhela puso ka gole boamaruri gore ba ntse ba itlhokomolositswe, mme seo se tsisa dikakanyo tsa gore ga se batho ba sepe mo setshabeng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5174,"text":"A re matshwenyego a magolo a ba-tlhoka kutlo ke gore melaetsa ga e goroge ka nako kwa go bone, ka puo ya bone ya go dirisa diatla e sa tlhaloganngwe ke bontsi, ka jalo gonne thata gore ba thusiwe sentle le gone ka nako.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5175,"text":"Le fa go ntse jalo, mekgatlho e e ikemetseng e tsweletse ka go dira maiteko a gore setshaba le botlhe ba ba romilweng go isa ditirelo kwa setshabeng, ba itse fa ba direla tshaba e farologanyeng ka puo, jaak gona le ba-tlhoka kutlo ba ba dirisang puo ya diatla. Letsatsi leo, le ne le tshwerwe ka setlhogo se se reng: Ga Gona Ditshwanelo tsa Setho Ntle le Puo ya Diatla.”","label":[],"Comments":[]}
{"id":5176,"text":"Khansele ya Goodhope e dira maiteko a go rotloetsa banni go phepafatsa tikologo, ka go dira jalo go baya matshelo le botsogo jwa setshaba mo seemong se se siameng.","label":[[0,20,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5177,"text":"Lengwe la maiteko a khansele e le dirisang go rotloetsa tikologo e phepa ke la Own a bin Campaign Run, le le rotloetsang banni go duelela go tseelwa matlakala.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5178,"text":"Mme e ne ya re ka Matlhatso, khansele ya tshwara mabelo kwa Goodhope ka setlhogo se se reng Matlakala a a Sireletsegileng ke Tikologo e e Sireletsegileng, A re Tabogeng le seo, go rotloetsa tikologo e phepa.","label":[[18,27,"DATE"],[29,37,"ORG"],[60,68,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5179,"text":"Thulaganyo e ya mabelo e mo legatong la boraro monongwaga ka e sale e simolodisitswe ka 2023 kwa motseng wa Gopong. Monongwaga e ne e tshologetswe ke ba tsaya karolo ba mabelo go tswa Botswana le Kenya, ka batabogi ba ka tshwara lekgolo le masome mabedi ba ne ba ikwadiseditse dikgaisanyo tsa mabelo.","label":[[88,92,"DATE"],[108,114,"LOC"],[184,192,"LOC"],[196,201,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5180,"text":"Fa a rola molaetsa wa letsatsi mo boemong jwa Mopalamente wa kgaolo ya Goodhope\/Mmathethe, e bile e le motshwarelela Tona mo Lephateng la TemoThuo le Lefatshe, Dr Edwin Dikoloti, modulasetilo wa komiti ya kabo ditsha ya Rolong, Mme Gloria Segokgo a re ipapatso ka lebelo, go nna le segwana sa go bolokela matlakala, ke maiteko a magolo a khansele mo morafeng jaaka go sa tswa go itemogelwa koketsego e ntsi ya matlakala.","label":[[80,89,"LOC"],[125,158,"ORG"],[160,177,"PERSON"],[228,246,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5181,"text":"A re e re ntswa e le boikarabelo jwa dikhansele go netefatsa fa tikologo e le phepa, go santse go tshwenya gore tlhokomelo ya matlakala e santse e le kgwetlho mo metseng.","label":[[37,47,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5182,"text":"A re moono wa letsatsi o maleba ka mo nakong eno, bontsi jwa malwapa bo sena digwana tsa polokelo matlakala, mme se se bake gore batho ba latlhele matlakala kwa mafelong a a sa letlelesegeng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5183,"text":"Ka jalo o gwetlhile lelwapa lengwe le lengwe go nna le segwana se se bayang matlakala ga mmogo le go kopa morafe go tsaya karolo mo maitekong a go tshwara tikologo ka pabalesego go e bolokela kokomane ya nako eno, le e etlang.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5184,"text":"Go ya ka Mogolwane mo lephateng la botsogo jwa setshaba kwa khanseleng ya Goodhope, Mme Keolebogile Koosimile a re maikaelelo magolo a tiro e ke gore banni ba kgaolo ba nne le digwana tsa go bolokela matlakala mo malwapeng go fokotsa gore a gasagasege kwa go sa letlelesegeng teng le gore ba rotloetsege go duela gore ba tseelwe matlakala. A re se ke go leka go tshwaraganela dituelo le morafe mo nakong eno e lefatshe le tlhaelelwang ke madi.","label":[[59,70,"ORG"],[74,82,"LOC"],[84,109,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5185,"text":"Go ntse jalo, dikgaisano tsa letsatsi di ne di akareditse go thuba mabelo le go lemoga ba tsaya karolo mo mabelong a selekanyo sa 5km, 10km, 21km, gammogo le metse e e phepa le yo o tsibogetseng go duelela segwana sa go baya matlakala ngwaga ono o rogwa kwa kgaolong.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5186,"text":"Batsaya karolo ba ba ikgapetseng dikgele tsa maemo a ntlha mo ditlhopheng tsa bo rre le bomme ka boraro mo go tsa mabelo, ke Evan Kiptani go tswa lefatsheng la Kenya le Mme Kefilwe Galeitsewe go tswa Molepolole ka maemo a ntlha mo lebelong la 21km, ba ikgapela P3,500, Rre Kelobone Mokgosana le Mme Lesedi Tumelo go tswa Molapowabojang ba ikgapetse sekgele sa ntlha mo go la 10km mme ba atswiwa ka P2,500 mongwe le mongwe.","label":[[125,137,"PERSON"],[159,165,"LOC"],[269,291,"PERSON"],[295,312,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5187,"text":"Rre Matthews Mpipi go tswa kwa Lobatse le Mme Onneile Modukwane go tswa Tsoanyaneng ba ikgapetse maemo a ntlha mo go la 5km mme ba iponela P1,500 mongwe le mongwe .","label":[[0,18,"PERSON"],[31,38,"LOC"],[42,63,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5188,"text":"Metse e e itshupileng fa e tshwere tikologo e e phepa mo kgaolong, e akareditse wa Sedibeng e le motse o monnye o o gapileng sekgele sa bophepa ka go fitlhelela seelo sa 92%, fa motse wa seelo se se fa gare oo gaisitseng ya nna Rakhuna ka 81% fa motse o mogolwane o o duleng ka tse di tsididi e le Pitsane ka 86%.","label":[[228,235,"LOC"],[298,305,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5189,"text":"Mme Botho Kgomanyane ene o lemogilwe ka segwana se se bolokelang matlakala jaaka moreki wa ditirelo tsa go tseelwa matlakala wa ntlha monongwaga.","label":[[0,20,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5190,"text":"Banni ba kgotla ya Tshikinyega kwa Serowe ba lela ka matlotla a a mo motseng wa bone, ba tlhalosa fa go direlwa borukutlhi mo go one.","label":[[9,30,"MISC"],[35,41,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5191,"text":"Banni ba kaile fa bontsi jwa matlo ao e le a khansele fa mangwe e le a beng ba ne mme go sa itsiwe gore ke bo mang. Ba buile jalo mo phuthegong e e neng e buisiwa ke Mopalamente wa Serowe Bokone yo ebileng e le Mothusa Tona wa Papadi le Tlhabololo Dikgwebo, Rre Baratiwa Mathoothe, kwa kgotleng ya Tshikinyega bosheng.","label":[[45,53,"ORG"],[181,194,"LOC"],[226,256,"ORG"],[257,280,"PERSON"],[286,309,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5192,"text":"Mme Collinar Kgosidintsi o tlhaloseditse mopalamente fa matlotla ao a ngoka magodu ka ba iphitlha mo go one bosigo. A re matlo a khansele a kgautlhane ka go sa nne ope mo go o ne, mme a kopa gore khansele e a shafatse e bo e a firisetsa batho ba ba batlang boroko.","label":[[0,24,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5193,"text":"Rre Madikwe Ramothala  le ene a lela ka ditsha dingwe kwa Tshikinyega tse di sa bolong go abelwa batho mme di sa tlhabololwe, jaanong go le dikgwa fela tse go direlwang borukutlhi mo go tsone. O ne a kopa ba kabo ditsha go bona gore beng ba tsone ba tlhabolola ditsha tseo.","label":[[58,70,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5194,"text":"Mme Seikaego Selepa o ne a lela ka bogodu jwa megala ya motlakase jo bo ileng magoletsa kwa Serowe.  O boletse fa go utswiwa ga megala ya motlakase go ba jesetsa mo kgobedung ka gore ba duela madi a mantsi  go e gokela.","label":[[0,19,"PERSON"],[92,98,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5195,"text":"Modulasetilo wa lephata la kabo ditsha le le botlana la Serowe, Rre Sefane Phuthego o supile fa ba sa itse matlotla a a mo Serowe gore ke a bo mang, mme a kopa morafe gore o e kwa dikgosing ba botse ka matlotla ao, gore beng ba one ba kae e bile ke bo mang. Ka ditsha tse di sa tlhabololweng, Rre Phuthego o boletse fa jaanong ba feditse go potiela ditsha tseo, go setse fela go di aba gore ba fokotse dikgwa tseo tse di fitlhang dirukutlhi.","label":[[15,38,"ORG"],[63,83,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5196,"text":"Fa a ba kgwa dikgaba ka matlo a khansele a a sa dirisiweng, Mopalamente Mathoothe o kopile khansele ya Serowe go shafatsa matlo ao ba bo ba firisetsa batho e le nngwe ya go tsenya madi mo letloleng la khansele.","label":[[59,81,"PERSON"],[91,109,"ORG"],[200,210,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5197,"text":"O supile fa ba tshwenngwa ke matlakala a a latlhelwang gongwe le gongwe kwa melapong, ditsela tsa masimo le matlotla a kopa banni go nna seopo sengwe mo go somareleng  tikologo e ba nnang mo go yone go hema malwetse a a ka ba tlhagogelang. O tlhalositse fa matlakala a leswefatsa tikologo mo Botswana ebile a tlaa koba babeeletsi.","label":[[292,300,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5198,"text":"Mopalamente a re  marekisetso a a kwa Serowe Mall, a  makgasa  e bile go leswe, mme a re se se tlaa dira gore  go ngoka babeeletsi go nne thata. A re o batla gore gaufi le marekisetso ao kwa go nang le phatlha teng, go agiwe a masha morago ga go ngoka babeeletsi ba dikgwebo. O tlhaloseditse banni ka seemo sa itsholelo ya lefatshe e e kwa tlase  e bile puso e batla babeeletsi go tswakanya itsholelo","label":[[0,11,"PERSON"],[38,49,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5199,"text":"Mopalamante wa kgaolo ya Mahalapye yo gape e leng Tona wa Ditlhaeletsano le Botlhami Rre David Tshere o kopile ba sepodisi go tshwaragana le bogogi jwa motse go lwantsha borukutlhi.","label":[[24,34,"LOC"],[50,85,"ORG"],[85,101,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5200,"text":"Rre Tshere o buile jalo mo bokopanong jwa gagwe le bogogi jwa sepodisi kwa Mahalapye ka Laboraro. Rre Tshere a re o tshwengwa ke dikgang tsa borukutlhi jo boileng magoletsa jwa dipetelelo le tiriso botlhaswa ya bana ba ba kwa tlase ga dingwaga tse di lesome boferabobedi mo go tsa tlhakanelo dikobo.","label":[[62,70,"ORG"],[74,85,"LOC"],[88,96,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5201,"text":"A re dikgang tse dingwe tse di tshwenyang thata mo kgaolong ya Mahalapye ke tsa dipolaano. O kopile mapodisi go ruta setshaba ka molato wa go tlhakanelo dikobo le ngwana wa dingwaga tse di kwa tlase ga mmogo le kotlhao ya one.","label":[[51,72,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5202,"text":"Rre Tshere o supile fa marekisetso a bojalwa a a bulwang gare ga masigo a gakatsa borukutlhi, a kopa gore diemelwe ka dinao. A re Mahalapye o itsege ka borukutlhi a supa fa seemo se, se diga seriti sa motse oo. O ne gape a ba kopa gore ba emele kgang ya ditagi ka dinao, segolo bogolo katse (Cat) e utlwalelwang kwa dikoleng.","label":[[0,10,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5203,"text":"Tona Tshere o supile letshwenyego la dikara tsa ditonki tse di tsamayang gare ga bosigo di rwele dithoto le diteraka tse di rwalang motlhaba tse le tsone di tsamayang bosigo. Rre Tshere a re tshwaragano ya bogogi jwa motse le ba sepodisi e botlhokwa ka e ka hema borukutlhi.","label":[[0,11,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5204,"text":"Mogolwane wa Mapodisi a kgaolo ya District No 16, Senior Superintendent Nicolas Kadiatla, a re 2024 ba fokoditse borukutlhi ka 19.8 per cent go feta seelo se se beilweng sa 5 per cent. Rre Kadiatla a re kgaolo ya District No 16 e okametse metse e le masome a mane le bobedi, dipolasi le meraka, tsela ya A1 gotswa Masama goema ka Radisele, diofisi tsa sepodisi di le thataro le makalana a sepodisi a le masome a mabedi le borataro. Rre Kadiatla a re ba itemogela tlhaelo ya boroko jwa bodiredi, a tlhalosa fa letlhoko la boroko le baka tlhaelo ya mapodisi.","label":[[24,48,"LOC"],[72,88,"PERSON"],[95,99,"DATE"],[329,338,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5205,"text":"A re kgolo ya melato ya batho ba ba tlhakanelang dikobo le bana ba dingwaga tse di kwa tlase ga lesome le boferabobedi e a tshwenya, a supa fa ba tswelela ba itemogela ditagi tse di fetang kwa kgaolong ya Mahalapye di tsena ka dipolasi tse di fa thoko ga noka di tswa kwa mafatsheng a mangwe. A re ba na le mananeo a tshwaragano ya mapodisi le setshaba le mananeo a go tsamaya ba phuruphutsha le dikganedi tsa tsela tse a reng di fokotsa borukutlhi.","label":[[204,214,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5206,"text":"Mokhanselara wa Kgaolo ya Madiba, Rre Mokgweetsi Moisiraela, a re go loma mapodisi tsebe ga gona molemo ope ka jaana mapodisi mangwe ba dirisanya le dirukutlhi. Rre Moisiraela a re batho ba dikara tsa ditonki tse di tsamayang masigo ba utswa dipudi le dikoko.","label":[[15,32,"LOC"],[34,59,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5207,"text":"Fa mokhanselara yo o  itlhophetsweng, Mme Kesegofetse Magapa, a akgotse mapodisi a re ba dira tiro e ntle ya go lwantsha borukutlhi. Mme Magapa o ne a lebogela lekalana le le haphegileng la tshireletso ya bana a tlhalosa fa le tlaa tokafatsa dikgang tsa bana. A re maikaelelo a bokopano jo, ke go bopa tshwaragano ya bogogi jwa kgaolo le sepodisi go lwantsha borukutlhi.","label":[[38,60,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5208,"text":"Lenaneo la Rea-Nyalana le tsweletse ka go tshwaragana batho baba nnang mmogo ba sa nyalana.","label":[[11,22,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5209,"text":"Ba lenaneo la Rea-Nyalana ba ne ba nyadisa batho bale masome a mabedi le botlhano ba metse ya Mookane, Palaroad le Makwate kwa Mookane ka Labobedi.","label":[[2,25,"ORG"],[103,111,"LOC"],[115,122,"LOC"],[127,134,"LOC"],[138,147,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5210,"text":"Fa a bua kwa moletlong, Mothusa Tona wa Boatlhodi le Popo Sesha ya Magolegwa, Rre Augustine Nyatanga o supile fa lenaneo la Re-A- Nyalana le dira tiro e e botlhokwa ya go rotloetsa batho ba ba nnang mmogo ba sa nyalana go tsena mo nyalong ka fa molaong.","label":[[39,64,"ORG"],[78,100,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5211,"text":"Rre Nyatanga a re lenyalo la lenaneo la Re-A-Nyalana ke lenyalo tota le go iwang kwa ga molaodi gona le basupi le setlankana. A re go nyalana kafa molaong ke go thaya tshimologo ya bo kamoso jo bo siameng jwa bana.","label":[[18,25,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5212,"text":"Rre Nyatanga o rotloeditse banyalani gore ba tshedisane sentle, ka lorato a tlhalosa gore tirisanyo mmogo e botlhokwa e aga lelwapa. A re go botlhokwa gore se motho a se simololang go siame a netefatse gore o se fetsa jaaka a ikanne gore ba tlaa kgaogangwa ke loso.","label":[[259,264,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5213,"text":"Rre Nyatanga a re maikano a bone e ne aa tswang mo boteng jwa pelo, a tlhalosa gape gore baitse gore ke batho bale babedi ba ba sa tshwaneng mme ka jalo ba tlaa farologana ka dilo tse dingwe.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5214,"text":"O akgotse ba lenaneo la Rea -Nyalana tiro e ntle e ba e dirang ya go aga malwapa ka semolao. A re lefatshe leno le kaiwa le na le batho ba ba tletseng shakgalo ee supiwang ke kgokgontsho ee felelang e baka dipolaano.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5215,"text":"O ba kopile gore ba seka ba amega mo ditiragalong tsa kgokgontsho a ba rotloetsa borre gore fa ba na le diemo kwa malwapeng ba kope thuso ko mapodising, bo kgosi le baruti.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5216,"text":"Mogolwane wa lenaneo la Rea- Nyalana Mme Motshidisi Morwaagole a re ba ne ba bopa lenaneo le ka ba ne ba lemoga fa batho ba jewa ntsoma fa yo mongwe a tlhokafetse ba sa nyalana.","label":[[36,63,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5217,"text":"Mme Morwaagole a re lenaneo ga lena dipoelo a tlhalosa gore tiro ya lone ke go thusa go emisa kgokgontsho ga mmogo le hema kgogakgogano ya dithoto.","label":[[0,14,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5218,"text":"Mme Morwaagole a re ba setse segofaditse banyalani bale 729 lefatshe leno ka bophara, ba bo ba thusa ba ba runtshiwang ditshwanelo tsa boswa bale 14 458. A re mo manyalong a 729 ao ga gona le le thubegileng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5219,"text":"A re pele ga ba nyalana ba ba direla di thuto-puisano go ba ruta gore fa ba saena ba bo baitsi gore ba dira eng. Mme Morwaagole a re ba baruta ka lenaneo la go aba boswa ba santse ba tshela.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5220,"text":"A re ba dirisana le offisi ya ga molaodi, ya Omang le Master’s Office.","label":[[19,40,"ORG"],[45,69,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5221,"text":"Tona wa Dikgaolo le Ngwao, Rre Ketlhalefile Motshegwa o solofeditse banni ba Lesenepole gore e tlaare mo sebakeng sa kgwedi a boele kwa go bone go ba rolela tshwetso e e tserweng mabapi le kgang ya bone.","label":[[0,25,"ORG"],[27,53,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5222,"text":"Se se tla morago ga gore Rre Motshegwa a etele motse oo ka Mosupologo go reetsa kgang ya bangwe ba motse ba ba supileng fa e le ba Matolwane mme ba kopa gore ba kgaoganngwe le ba Lesenepole gore ba ikemele.","label":[[58,69,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5223,"text":"Ka jalo Rre Motshegwa o ne a re o ya go lebelela tse banni ka go farologana ba se buileng kana ba di ntshitseng le mekwalo e e tlaa kwalwang mme a tsee tshwetso e e maleba.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5224,"text":"A re tshwetso e e tlaa tsewang ga go ree gore e tlaa itumedisa botlhe mme banni ba tshwanetse ba amogele gore mongwe le mongwe o ne a neelwa sebaka sa go bua ka kgololesego.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5225,"text":"O ne a gakolola banni go kwala ditso tsa motse wa bone gore di seka tsa nyelela le gore ba itse gore bogosi bo tlhomagana jang le melelwane ya metse e tsamaya jang.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5226,"text":"Rre Motshegwa o supile fa a tshwentswe ke dikgang tse di amanang le bogosi le maina a motse a supa fa se se kgona go busetsa ditlhabololo kwa morago.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5227,"text":"E ne e rile go le pele mongwe wa dibui kwa phuthegong eo,","label":[],"Comments":[]}
{"id":5228,"text":"Rre Gareaitse Spark o ne a supa fa ba kopa puso go ba kgaoganya le Lesenepole mme ba bitswe Matolwane.","label":[[0,20,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5229,"text":"O ne a re ba bitswa Lesenepole ntswa e se leina la bone ka jalo ga go ba itumedise gore ba bitswe ka leina le eseng la bone.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5230,"text":"A re Lesenepole ke rraabone mogolo mme go le pele ba ne ba bitswa Matolwane mme ga tshwarwa ditlhopho tsa leina la motse mme la fetoga go nna Lesenepole.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5231,"text":"O tlhalositse fa  ditso tsa bone di a nyelela ka ba beilwe ka fa tlase ga Lesenepole ntswa go sa tshwanela gore go nne jalo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5232,"text":"A re ba Lesenepole ga ba ba rerise sentle fa go tla mo dikgannyeng tse di farologaneng tsa motse e bile ba ikgagapeletse kgotla e go kabong gotwe ba e kopanetse mo go felelang dikgosi tsa bone di e fapaanela bogosi jwa teng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5233,"text":"Rre Spark a re fa go tsena ditlhopho tsa VDC ba Lesenepole ka ba le palo e ntsi go tsena bone ka palo e ntsi e bo e nna bone ba laolang.","label":[[41,44,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5234,"text":"A re ba batla go akola lefatshe la bone mme motse o o ka kgaolwa fela jaaka wa kgagodi le Diloro.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5235,"text":"Rre Spark a re go na le molelwane e bile ditlhabololo jaaka kgotla, sekole le kokelwana di fa gare ga Matolwane le Lesenepole.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5236,"text":"Rre Mogomotsi Johannes o ne a gatelela mafoko a ga Rre Spark mme a supa fa morafe wa Matolwane o batla go kgaoganngwa le wa Lesenepole ka e bile ba itse le melelwane ya dikgotla tsa bone gore e tsamaya jang le one mabitla a bone a kgaogane.","label":[[0,22,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5237,"text":"Ntswa bangwe ba ne ba supa fa ba batla go kgaoganngwa le ba Lesenepole, bangwe ba ne ba supa fa go sa tlhokafale gore ba kgaoganngwe mme tshwetso e sale e tserwe ke ditlhopho tsa motse tse di neng tsa dirwa ka ngwaga wa 2015 tsa felela leina la Lesenepole la fenya.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5238,"text":"Rre Olebeletse Keitiretse o ne a kopa gore Tona Motshegwa a tlhotlhomise kgang e ka kelotlhoko a supa fa ba Matolwane ba ba fitlhetse mo thoteng eo.","label":[[0,25,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5239,"text":"A re mo motseng wa bone ga gona molelwane ope o o leng teng le ba Matolwane ka jalo ga gona fa ba ka kgaoganyang teng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5240,"text":"Rre Ponatshego Banyatsi le ene o ne a gana kgang ya gore Matolwane a ikemele e nne motse.","label":[[0,23,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5241,"text":"Tona wa Dikgaolo le Ngwao, Rre Ketlhalefile Motshegwa o solofeditse banni ba Lesenepole gore e tlaare mo sebakeng sa kgwedi a boele kwa go bone go ba rolela tshwetso e e tserweng mabapi le kgang ya bone.","label":[[0,25,"ORG"],[27,54,"PERSON"],[77,87,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5242,"text":"Se se tla morago ga gore Rre Motshegwa a etele motse oo ka Mosupologo go reetsa kgang ya bangwe ba motse ba ba supileng fa e le ba Matolwane mme ba kopa gore ba kgaoganngwe le ba Lesenepole gore ba ikemele.","label":[[59,69,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5243,"text":"Ka jalo Rre Motshegwa o ne a re o ya go lebelela tse banni ka go farologana ba se buileng kana ba di ntshitseng le mekwalo e e tlaa kwalwang mme a tsee tshwetso e e maleba.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5244,"text":"A re tshwetso e e tlaa tsewang ga go ree gore e tlaa itumedisa botlhe mme banni ba tshwanetse ba amogele gore mongwe le mongwe o ne a neelwa sebaka sa go bua ka kgololesego.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5245,"text":"O ne a gakolola banni go kwala ditso tsa motse wa bone gore di seka tsa nyelela le gore ba itse gore bogosi bo tlhomagana jang le melelwane ya metse e tsamaya jang.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5246,"text":"Rre Motshegwa o supile fa a tshwentswe ke dikgang tse di amanang le bogosi le maina a motse a supa fa se se kgona go busetsa ditlhabololo kwa morago.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5247,"text":"E ne e rile go le pele mongwe wa dibui kwa phuthegong eo,","label":[],"Comments":[]}
{"id":5248,"text":"Rre Gareaitse Spark o ne a supa fa ba kopa puso go ba kgaoganya le Lesenepole mme ba bitswe Matolwane.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5249,"text":"O ne a re ba bitswa Lesenepole ntswa e se leina la bone ka jalo ga go ba itumedise gore ba bitswe ka leina le eseng la bone.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5250,"text":"A re Lesenepole ke rraabone mogolo mme go le pele ba ne ba bitswa Matolwane mme ga tshwarwa ditlhopho tsa leina la motse mme la fetoga go nna Lesenepole.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5251,"text":"O tlhalositse fa  ditso tsa bone di a nyelela ka ba beilwe ka fa tlase ga Lesenepole ntswa go sa tshwanela gore go nne jalo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5252,"text":"A re ba Lesenepole ga ba ba rerise sentle fa go tla mo dikgannyeng tse di farologaneng tsa motse e bile ba ikgagapeletse kgotla e go kabong gotwe ba e kopanetse mo go felelang dikgosi tsa bone di e fapaanela bogosi jwa teng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5253,"text":"Rre Spark a re fa go tsena ditlhopho tsa VDC ba Lesenepole ka ba le palo e ntsi go tsena bone ka palo e ntsi e bo e nna bone ba laolang.","label":[[0,9,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5254,"text":"A re ba batla go akola lefatshe la bone mme motse o o ka kgaolwa fela jaaka wa kgagodi le Diloro.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5255,"text":"Rre Spark a re go na le molelwane e bile ditlhabololo jaaka kgotla, sekole le kokelwana di fa gare ga Matolwane le Lesenepole.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5256,"text":"Rre Mogomotsi Johannes o ne a gatelela mafoko a ga Rre Spark mme a supa fa morafe wa Matolwane o batla go kgaoganngwa le wa Lesenepole ka e bile ba itse le melelwane ya dikgotla tsa bone gore e tsamaya jang le one mabitla a bone a kgaogane.","label":[[0,22,"PERSON"],[51,61,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5257,"text":"Ntswa bangwe ba ne ba supa fa ba batla go kgaoganngwa le ba Lesenepole, bangwe ba ne ba supa fa go sa tlhokafale gore ba kgaoganngwe mme tshwetso e sale e tserwe ke ditlhopho tsa motse tse di neng tsa dirwa ka ngwaga wa 2015 tsa felela leina la Lesenepole la fenya.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5258,"text":"Rre Olebeletse Keitiretse o ne a kopa gore Tona Motshegwa a tlhotlhomise kgang e ka kelotlhoko a supa fa ba Matolwane ba ba fitlhetse mo thoteng eo.","label":[[0,25,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5259,"text":"A re mo motseng wa bone ga gona molelwane ope o o leng teng le ba Matolwane ka jalo ga gona fa ba ka kgaoganyang teng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5260,"text":"Rre Ponatshego Banyatsi le ene o ne a gana kgang ya gore Matolwane a ikemele e nne motse","label":[[0,23,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5261,"text":"Monni wa Ditshegwane o tshegeditswe ke mapodisi go thusa ka ditlhotlhomiso morago ga go fitlhelwa ka dinaka tse go belaelwaang e le tsa tlou.","label":[[9,20,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5262,"text":"Rre yoo, wa dingwaga tse di magareng ga masome mararo le masome a mararo le botlhano, o tshwerwe ka Matlhatso.","label":[[100,109,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5263,"text":"Superintendent Amos Kekgathetse a re ba tsweletse ka go batlisisa gore mmelaelwa o tsaya kae dinaka tse, le gore a o ka tswa a amega mo polaong ya tlou kana a di itsheletse.","label":[[15,31,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5264,"text":"Mo go tse dingwe dikgang tsa borukutlhi, Supt Kekgathetse a re ba tlhotlhomisa tiragalo e go thubilweng ofisi ya boipelego, mme ga utswiwa di laptop tse pedi ka Matlhatso, kwa kgotleng ya Tshosa kwa Letlhakeng.  Ga go ise go tshwarwe ope mabapi le tiragalo e.","label":[[176,194,"MISC"],[198,209,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5265,"text":"Nngwe ya dikgang tse di begetsweng mapodisi ke e diragetseng kwa kgotleng ya Moiphisi kwa Letlhakeng, ya go thubiwa ga koloi ya Toyota double cab le go utswa dithoto tsa di ka lopang P4,000 le madi a a kana ka P200.","label":[[65,85,"MISC"],[90,100,"LOC"],[183,189,"MONEY"],[210,214,"MONEY"]],"Comments":[]}
{"id":5266,"text":"Supt Kekgathetse a re ba begetswe gape tiragalo e mo go yone ntlo ya Setswana e neng ya jewa ke molelo kwa morakeng wa Dinonyane gone ka Matlhatso. A re dipelaelo ke gore ntlo eo, e tlhoseditswe ke rre mongwe wa dingwaga tse di masome a mane le bongwe, morago ga tlhatlharuane le moratiwa wa gagwe wa dingwaga tse di masome mararo le boferabongwe (39).","label":[[0,16,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5267,"text":"Supt Kekgathetse o gakolotse setshaba go tshwaa dithoto tsa bone jaaka di Laptop, gore fa di utswilwe di batliwe ka letshwao.  O kopile baratani gore fa ba na le mathata ba kope dikgakololo mo bagolong kana kwa mapodising, ka gore dikgang dingwe di rarabololwa ka go buiwa","label":[],"Comments":[]}
{"id":5268,"text":"Mothusa Tautona, yo gape e leng mopalamente wa Gaborone Bonnington South, Rre Ndaba Gaolathe a re tiriso ya madi a setshaba ka kelelelo e botlhokwa e bile puso e tsaya ka tlhwaafalo go netefatsa gore madi a dirisiwa mo ditirong tsa lefatshe tse di maleba.","label":[[32,72,"ORG"],[73,92,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5269,"text":"Fa a buisa phuthego ya kgotla kwa Marulamatsi mo Gaborone ka Mosupologo, Rre Gaolathe  a re dilo tsa ntlha tse puso e itebagantseng le go di dira gore e kgone go tokafatsa itshololelo, ke go kaba diphatlha tsotlhe tse madi a setshaba a lemosegileng a senngwa ka teng.","label":[[49,57,"LOC"],[60,71,"DATE"],[73,86,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5270,"text":"Ka jalo Rre Gaolathe a re puso e simolotse go netefatsa gore madi otlhe a a tswang go tshwanetse ga tlhalosega gore a ntshediwa eng le gore a ya go dirisiwa ka tsela e e ntseng jang, go itsa tshenyo e e tseneletseng ya madi.","label":[[8,20,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5271,"text":"O supile fa maiteko a puso a go hema tshwenyetso setshaba le tiriso botlhaswa ya madi a setshaba a simolotse go ntsha maduo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5272,"text":"Rre Gaolathe o tlhalositse fa puso e ikemiseditse go tokafatsa seemo sa itsholelo gore e kgone go fetola matshelo a Batswana e sa lomeletse kgotsa e tlogela Motswana ope kwa ntle.","label":[[0,12,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5273,"text":"E re le ntswa mo nakong ya gompieno lefatshe le lebanwe ke seemo se se sa iketlang sa itsholelo e e kwa tlase, Rre Gaolathe o supile fa a na le tsholofelo le tumelo gore lefatshe la Botswana le tsile go tswa mo seemong se le leng mo go sone ka go fetlha ditiro, go aga le go tokafatsa seemo sa botsogo le thuto.","label":[[110,123,"PERSON"],[182,190,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5274,"text":"Boeteledipele jwa lefatshe le ka go farologana, bo ntse bo tsamaya le mafatshe go ngoka babeeletsi gore itsholeleo ya lefatsshe e kgone go simolola go fetlha ditiro tse di lekaneng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5275,"text":"A re maikaelelo a puso, ke go dira ka natla le ka bofefo jo bo kgonagalang go tokafatsa seemo sa itsholelo ka go baakanya ditsamaiso tsa lefatshe.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5276,"text":"“Re eletsa gore re nne lefatshe le le direlang Batswana ka go lekana, le sa lomeletse ope e bile le sa tlogele ope kwa ntle. Ke gone kwa re yang teng, ka gore re tshwanetse gore re direle dilo mo pontsheng re le mmogo,” ga bua Rre Gaolathe.","label":[[226,239,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5277,"text":"Maikaelelo magolo a puso, ke go tlhabolola mehama yotlhe ya itsholelo gore e kgone go kabakanya itsholelo gore e atlege ka go itsa go ikaega fela ka diteemane.","label":[[20,24,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5278,"text":"A re mo nakong ya gompieno, puso e lebanwe ke dikgwetlho di tshwana le go tokafatsa seemo sa botsogo, thuto, gammogo le go tlhabolola dikago, ditsela le diporo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5279,"text":"A re go maleba gore puso e tlhabolole mohama wa temo thuo, bojanala, ditsela le diporo gore dithoto tsa bagwebi ba ba mo Botswana le ba ba kwa ntle di kgone go fitlhelela mebaraka e e maleba go leka go fetlha itsholelo.","label":[[121,129,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5280,"text":"Mo godimo ga moo, Rre Gaolathe a re go maleba gape go patika puso gore e tlhwaafalele go tlhabolola seemo le serodumo sa dikhampane tse goromente a nang le seabe mo go tsone, jaaka Botswana Meat Commission, Botswana Vaccine Institute, Botswana Savings Bank, Botswana Building Society, magareng ga tse dingwe.","label":[[17,30,"PERSON"],[181,205,"ORG"],[207,233,"ORG"],[235,256,"ORG"],[258,283,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5281,"text":"Bontsi jwa dikhampane tse, a re ga di na tsamaiso e e siameng mo go bakang tatlhegelo ya madi ngwaga le ngwaga.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5282,"text":"Ka jalo, a re go maleba gore puso e potlakele go tlhabolola ka fa dikhampane tse di ntseng di dira ka teng gore go kgonwe go fetlhwa ditiro tse dintsi le go oketsa letseno le lentsi mo lefatsheng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5283,"text":"Tswana, Kalanga, Batswapong, Babirwa, Basarwa or Bushmen, Bayei, Hambukushu, Basubia, Baherero and Bakgalagadi.","label":[[0,6,"MISC"],[8,15,"MISC"],[17,27,"MISC"],[29,36,"MISC"],[38,45,"MISC"],[58,63,"MISC"],[65,75,"MISC"],[77,84,"MISC"],[86,94,"MISC"],[99,110,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5284,"text":"Abelo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5285,"text":"Amogelang","label":[],"Comments":[]}
{"id":5286,"text":"Bakang","label":[],"Comments":[]}
{"id":5287,"text":"Bame","label":[],"Comments":[]}
{"id":5288,"text":"Banele","label":[],"Comments":[]}
{"id":5289,"text":"Barulaganyi","label":[],"Comments":[]}
{"id":5290,"text":"Boago","label":[],"Comments":[]}
{"id":5291,"text":"Botshelo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5292,"text":"Dibapelo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5293,"text":"Ditiro","label":[],"Comments":[]}
{"id":5294,"text":"Gape","label":[],"Comments":[]}
{"id":5295,"text":"Gauta","label":[],"Comments":[]}
{"id":5296,"text":"Itumeleng","label":[],"Comments":[]}
{"id":5297,"text":"Kabelo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5298,"text":"Keabetswe","label":[],"Comments":[]}
{"id":5299,"text":"Kealeboga","label":[],"Comments":[]}
{"id":5300,"text":"Keamogetse","label":[],"Comments":[]}
{"id":5301,"text":"Kgalalelo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5302,"text":"Kgomotso","label":[],"Comments":[]}
{"id":5303,"text":"Kopano","label":[],"Comments":[]}
{"id":5304,"text":"Kutlwano","label":[],"Comments":[]}
{"id":5305,"text":"Lefika","label":[],"Comments":[]}
{"id":5306,"text":"Lesego","label":[],"Comments":[]}
{"id":5307,"text":"Mogale","label":[],"Comments":[]}
{"id":5308,"text":"Mompati","label":[],"Comments":[]}
{"id":5309,"text":"Monnapula","label":[],"Comments":[]}
{"id":5310,"text":"Moopelo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5311,"text":"Morapedi","label":[],"Comments":[]}
{"id":5312,"text":"Motheo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5313,"text":"Mpho","label":[],"Comments":[]}
{"id":5314,"text":"Ofentse","label":[],"Comments":[]}
{"id":5315,"text":"Omphile","label":[],"Comments":[]}
{"id":5316,"text":"Omphemetse","label":[[0,10,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5317,"text":"Onkabetse","label":[[0,9,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5318,"text":"Phenyo","label":[[0,6,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5319,"text":"Ratanang","label":[[0,8,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5320,"text":"Reabetswe","label":[[0,9,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5321,"text":"Reaipela","label":[[0,8,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5322,"text":"Resego","label":[],"Comments":[]}
{"id":5323,"text":"Seneo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5324,"text":"Tebogo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5325,"text":"Thapelo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5326,"text":"Thoriso","label":[],"Comments":[]}
{"id":5327,"text":"Tshegofatso","label":[],"Comments":[]}
{"id":5328,"text":"Tshiamo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5329,"text":"Tumisang","label":[],"Comments":[]}
{"id":5330,"text":"Tumo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5331,"text":"Yarona","label":[],"Comments":[]}
{"id":5332,"text":"Zenzele","label":[],"Comments":[]}
{"id":5333,"text":"Zwelakhe","label":[],"Comments":[]}
{"id":5334,"text":"Girls’ Names","label":[],"Comments":[]}
{"id":5335,"text":"Amantle","label":[],"Comments":[]}
{"id":5336,"text":"Atang","label":[],"Comments":[]}
{"id":5337,"text":"Boitumelo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5338,"text":"Dimpho","label":[],"Comments":[]}
{"id":5339,"text":"Dineo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5340,"text":"Gaseangwe","label":[],"Comments":[]}
{"id":5341,"text":" Gaone","label":[],"Comments":[]}
{"id":5342,"text":" Gofaone","label":[],"Comments":[]}
{"id":5343,"text":" Itireleng","label":[],"Comments":[]}
{"id":5344,"text":" Kamogelo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5345,"text":" Katlego","label":[],"Comments":[]}
{"id":5346,"text":" Keitumetse","label":[],"Comments":[]}
{"id":5347,"text":" Kutlo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5348,"text":" Larona","label":[],"Comments":[]}
{"id":5349,"text":" Lesedi","label":[],"Comments":[]}
{"id":5350,"text":" Leshole","label":[],"Comments":[]}
{"id":5351,"text":" Lethabo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5352,"text":" Lorato","label":[],"Comments":[]}
{"id":5353,"text":" Lwazi","label":[],"Comments":[]}
{"id":5354,"text":" Matshidiso","label":[],"Comments":[]}
{"id":5355,"text":" Masego","label":[],"Comments":[]}
{"id":5356,"text":" Modiegi","label":[],"Comments":[]}
{"id":5357,"text":" Moletwa","label":[],"Comments":[]}
{"id":5358,"text":" Monnye","label":[],"Comments":[]}
{"id":5359,"text":" Naledi","label":[],"Comments":[]}
{"id":5360,"text":" Nonofo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5361,"text":" Oarabile","label":[],"Comments":[]}
{"id":5362,"text":" Omphile","label":[],"Comments":[]}
{"id":5363,"text":" Onthatile","label":[],"Comments":[]}
{"id":5364,"text":" Oratile","label":[],"Comments":[]}
{"id":5365,"text":" Paballo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5366,"text":" Palesa","label":[],"Comments":[]}
{"id":5367,"text":" Pula","label":[],"Comments":[]}
{"id":5368,"text":" Refilwe","label":[],"Comments":[]}
{"id":5369,"text":" Reitumetse","label":[],"Comments":[]}
{"id":5370,"text":" Rorisang","label":[],"Comments":[]}
{"id":5371,"text":" Sekai","label":[],"Comments":[]}
{"id":5372,"text":" Sedi","label":[],"Comments":[]}
{"id":5373,"text":" Sefalana","label":[],"Comments":[]}
{"id":5374,"text":" Segomotso","label":[],"Comments":[]}
{"id":5375,"text":" Semakaleng","label":[],"Comments":[]}
{"id":5376,"text":" Serame","label":[],"Comments":[]}
{"id":5377,"text":" Thato","label":[],"Comments":[]}
{"id":5378,"text":" Tholang","label":[],"Comments":[]}
{"id":5379,"text":" Tlotlo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5380,"text":" Tshegofatso","label":[],"Comments":[]}
{"id":5381,"text":" Tsholofelo","label":[],"Comments":[]}
{"id":5382,"text":" Tumisang","label":[],"Comments":[]}
{"id":5383,"text":" Tumiso","label":[],"Comments":[]}
{"id":5384,"text":" Warona","label":[],"Comments":[]}
{"id":5385,"text":"Important people","label":[],"Comments":[]}
{"id":5386,"text":"Seretse Khama","label":[],"Comments":[]}
{"id":5387,"text":"Quett Masire","label":[],"Comments":[]}
{"id":5388,"text":"Festus Mogae","label":[],"Comments":[]}
{"id":5389,"text":"Ian Khama","label":[],"Comments":[]}
{"id":5390,"text":"Mokgweetsi Masisi","label":[],"Comments":[]}
{"id":5391,"text":"Motsamai Mpho","label":[],"Comments":[]}
{"id":5392,"text":"Kgosi Bathoen Gaseitsiwe","label":[],"Comments":[]}
{"id":5393,"text":"Tshekedi Khama","label":[],"Comments":[]}
{"id":5394,"text":"Mpule Kwelagobe","label":[[1,15,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5395,"text":"Amantle Montsho","label":[],"Comments":[]}
{"id":5396,"text":"Nijel Amos","label":[[0,10,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5397,"text":"Letsile Tebogo","label":[[0,14,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5398,"text":"Kaone Kario","label":[],"Comments":[]}
{"id":5399,"text":"Kaone Boko","label":[],"Comments":[]}
{"id":5400,"text":"Lesego Chombo","label":[[0,13,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5401,"text":"Gladys Olebile Masire","label":[[0,21,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5402,"text":"Tšhupetšo ya Ditiragalo Tsa BotswanaMaphata a puso ka go farologana mo kgaolong ya Bokone Bophirima a rotloeditswe go eteletsa pele mananeo a botsogo, maikaelelo e le go fokotsa borai jwa go tsenwa ke malwetse a a sa tshelanweng.","label":[[12,43,"ORG"],[83,99,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5403,"text":"Kgakololo e ntshitswe bosheng ke mogolwane wa lephata le le rotloetsang botsogo, twantsho ya bolwetse jwa AIDS le malwetse a sa tshelanweng, Mme Gloria Rakgotla kwa tirong e e neng e rulagantswe go rotloetsa botsogo.","label":[[141,160,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5404,"text":"Mme Rakgotla o tlhagisitse setshaba go tsibogela botsogo ka go dira sepe se se ka thusang go sidila mmele le tlhaloganyo.","label":[[0,12,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5405,"text":"A re go tlhoka go itshidila mmele ke kgwetlho mo babereking ka bontsi bo tsaya nako e ntsi ba dira tiro e e sa ba gwetlheng go sidila mmele, selo se se tsisang borai jwa go tsenwa ke malwetse a a sa tshelanweng jaaka madi a matona, sukiri, monono o feteletseng le a a amanang le pelo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5406,"text":"A re lefelo la tiro le tshwanetse la tsibogela go ruta le go rotloetsa badiri go thibela malwetse a a sa tshelanweng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5407,"text":"Mme Rakgotla a re makalana ka bontsi ga ana tsamaiso ya go rotloetsa botsogo mo tirong ka jalo seo, se dire gore badiri ba se ka ba bona thuso e e tlhokegang jaaka go tlhatlhobiwa ke dingaka kgapetsa kgapetsa, go ikhutsa, go itshidila mmele kana go bona ditirelo tsa botsogo jwa tlhaloganyo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5408,"text":"Morutuntshi wa lekalana la APSA, Mme Nokuthula Martin a re botsogo ke karolo e e botlhokwa mo tirong, ka jalo go tshwanetse ga nna le nako ya go sekegela botsogo jwa babereki.","label":[[27,31,"ORG"],[33,53,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5409,"text":"Mme Martini a re go ka dirwa jalo ka go nna le lenaneo la go itshidila mmele kgotsa go rulaganya thuto ka botlhokwa jwa go ja dijo tse di itekanetseng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5410,"text":"A re go botlhokwa gore ofisi e nne le komiti ya boitekanelo, mafelo a boitapoloso le go dira melawana ya mo ofising e e rotloetsang go itshidila mmele le go laola maikutlo a babereki.","label":[[38,59,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5411,"text":"Mme Martin a re malwetse a a sa tshelanweng a na le seabe se segolo mo go oketsegeng ga dintsho mo lefatsheng ka bophara, ka jalo go tshwanetse ga tsewa dikgato tsa go a fedisaMapodisi a Lobatse a mo patlong ya monna mongwe wa motse wa Molapowabojang yo go belaesegang a timetse.","label":[[0,10,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5412,"text":"Moo potsolotsong le BOPA, mothusa mookamela mapodisi a Lobatse assistant superintendent Montsho Segokgo a re mapodisi a begetswe tiragalo e, ka kgwedi ya Phalane a le malatsi a le masome a mabedi le botlhano ke ba losika ba supa fa monna yoo wa dingwaga tse di masome a marataro le boferabobedi (68) a sa bonwe.","label":[[20,24,"ORG"],[54,62,"LOC"],[154,161,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5413,"text":"O ne a tlhalosa gore ba sepodisi ba ne ba ikgolaganya le banni ba Molapowabojang go bolotsa letsholo go batla monna yo a kaileng a ise a bonale go fitlha mo nakong eno.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5414,"text":"O tlhalositse gore monna yoo ke motho yo o tshelang ka seemo sa tlhaloganyo ee sa iketlang(dementia) ka gore mo nakong e e fetileng, ba sepodisi ba kile ba begelwa fa a ne a timetse mme ba ne ba mmatla ba bo ba mmona mo nakong e khutshwane.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5415,"text":"Ass. Superintendent Segokgo o tlhalositse gore o tshwenngwa ke gore mo nakong eno ba mmatlile sebaka se se leele mme le jaana monna yoo ga a ise a bonale.","label":[[5,27,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5416,"text":"Mothusa mookamela mapodisi a Lobatse, Rre Segokgo a re ba begetswe gore monna yoo o bonwe la bofelo a apere borokgwe jo bohibidu le sekipa se se botala jo bo gateletseng mme se kgwarilwe ka ditselana tse di mmala o mohibidu le mmala o o mosetlha e bile a rwele ditlhako tse dintsho.","label":[[18,26,"ORG"],[28,36,"LOC"],[38,49,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5417,"text":"A re mo nakong eno ba sepodisi ba boloditse letsholo ba tshwaraganye le morafe go mo senkaDikgosi di rotloediwa go tsepama mo tirong ya bone gona le go ikamanya le sepolotiki.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5418,"text":"Kgakololo e ntshitswe bosheng ke kgosi ya Semboyo mo kgaolong ya bokone bophirima, Kgosi Baemedi Lelatlhego kwa moletlong wa tsamaya sentle o o neng o diretswe Kgosi Boitiro Dithapo yo o tlogelang tiro ka bogodi.","label":[[33,38,"MISC"],[42,49,"LOC"],[52,81,"LOC"],[83,107,"PERSON"],[160,181,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5419,"text":"Kgosi Dithapo o diretse banni ba Sehithwa le metse e e mabapi dingwaga di feta masome a matlhano e le moemela kgosi yo motona.","label":[[0,13,"PERSON"],[33,41,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5420,"text":"Kgosi Lelatlhego a re bangwe ba diga serudumo sa bogosi ka go ikamanya le sepolotiki, mme a ba kopa go tsaya malebela mo go Kgosi Dithapo a supa fa a ne a dira tiro ya gagwe ka boammaruri le botswapelo.","label":[[0,16,"PERSON"],[123,137,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5421,"text":"Kgosi Lelatlhego o tlhalositse fa Kgosi Dithapo a ne a rata tiro ya gagwe thata e bile a e dira a sa tseye letlhakore. A re o gakologelwa gore o tsene mo bogosing ka nako tse di thata ka 1977, a fitlhela botlhoka tsebe bo ile kwa Sehithwa, mme ka e le mo rata kagiso a baakanya seemo.","label":[[0,16,"PERSON"],[187,191,"DATE"],[230,238,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5422,"text":"A re thupa e ne e lelela boatleng mme serudumo le thitibalo mo motseng tsa boela, e bile banni ba ne ba simolola go tshela ka kagiso le boitumelo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5423,"text":"Kgosi Dumi Kanduu yo o berekileng le Kgosi Dithapo le ene o ne a iteela kobo moroko a supa fa mongagwe a dirile le bone ka bokgabane le lorato ka jaana a ne a ba kaela le gone go ba gakolola.","label":[[0,17,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5424,"text":"A re e sale a tsena mo kgotleng ka 2004, o anywile go le go ntsi mo go Kgosi Dithapo ka a ne a sa ba kaele mo go tsa bogosi fela mme ane a ba gakolola gape ka tsa botshelo ka kakaretso.","label":[[35,39,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5425,"text":"Kgosi Munduu o lebogetse gape gore Kgosi Dithapo o ne a eteletse pele merafe ka go farologana mme a netefatsa gore botlhe ba nna le kemedi mo kgotleng.","label":[[0,12,"PERSON"],[35,47,"PERSON"],[142,150,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5426,"text":"Moemedi wa ba lelwapa, Rre Sesentle Madisa o boletse fa Kgosi Dithapo e le motho yo o ratang dilo tse di tlhamaletseng. A re o ne a rata gore dikgang tsa motse di buelwe kwa kgotleng gore morafe ka kakaretso o nne le seabe mo tlhabololong ya motse wa bone.","label":[[13,21,"ORG"],[22,42,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5427,"text":"A re o dumela fa yoo otla tsayang mo go Kgosi Dithapo a tlaa tsweledisa tiro e ntle eo ya go bereka le morafe ka lorato le gone go tsweledisa fa a emeng teng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5428,"text":"Moemela kgosi go tswa kwa Maun, Kgosi Oleyo Ledimo o boleletse morafe fa ba tlaa supa kgosi yo mosha pele mo nakong e e khutshwane.","label":[[25,30,"LOC"],[32,50,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5429,"text":"O boletse fa Kgosi Dithapo e le mogaka ka jaana a tsene mo tirong ka nako ya fa go sena didirisiwa mme a bereka ka natla. “Re le bantsi re ithutile go le gontsi mo go ene ka e le motho yo o ratang go gakolola e bile a rata dilo tse dintle”.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5430,"text":"Kgosi Ledimo le ene o boletse fa a ne a ila botlhoka tsebe lobaibai a tlatsa ka gore motse wa Sehithwa o ne o tumile ka setlhopha sa diganka mme kgosi hedisa maitsholo a o ka ponyo ya leitlhoBanni ba Maun le metse e e mabapi ba akgoletswe go tsaya botsogo jwa bone tsia ka go tlhatlhobela malwetse.","label":[[0,12,"PERSON"],[94,102,"LOC"],[200,204,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5431,"text":"Seo se buile ke mopalemente wa Maun bokone, Rre Dumelang Saleshando mo potsolosong morago ga letsholo le le neng le rulagantswe ke ofisi ya gagwe ka mafelo a beke kwa Life Centre go fa banni sebaka sa go itlhatlhobela malwetse ka go faralogana.","label":[[31,42,"LOC"],[44,67,"PERSON"],[167,178,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5432,"text":"Letsholo leo, le le tshwarang ngwaga le ngwaga le ne le ngokile dingaka ga mmogo le bo mmantswitswidi ba tsa botsogo go tswa mo Maun le Gaborone ba ba neng ba ithaopetse go fa ditirelo tsa bone mahala.","label":[[136,144,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5433,"text":"Malwetsi a a neng a tlhatlhobela a ne a akaretsa bolwetsi jwa matlho, kankere, diphilo, sebete gammogo le madi a matona.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5434,"text":"Rre Saleshando o ne a leboga banni go menagane a re monongwaga ba ne ba tsile ka dipalo palo go tsaya karolo mo letsholong la go itlhatlhoba, selo a reng sea  nametsa ka jaana ba tlaa itse diemo tsa bone go le nako mme ba tseye kgato.","label":[[0,14,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5435,"text":"A re dipatlisiso di supa gore mo Botswana, dintsho tse di diragalang di feta masome a mane mo lekgoleng (40 per cent) di bakiwa ke malwetse a a sa tshelwaneng a tlatsa ka gore se se ngomolang pelo ke gore batho ba le bantsi ga ba itse gore ba a lwala.","label":[[33,41,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5436,"text":"“Ke ka moo re boneng go tshwanela go rulaganya letsholo le go fa banni monyetla wa go itlhatlhoba gore ba tswe fa ba itse seemo sa bone sa botsogo mme ba ba amegileng ba tseye kgato nako e sale teng go thibela dintsho,’a tlatsa jalo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5437,"text":"Rre Saleshando o ne a gape a lebogela boithaopo jwa ba botsogo go bo bane ba tsaya karolo mo letsholong leo a tlatsa ka gore maikaelelo ke gore bao ba ba ka tlhokang go dira loaro le le botlana go tsewe maina a bone mme ba felele ba bone thuso e e maleba.","label":[[0,14,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5438,"text":"O tsweletse a re bangwe ba dingaka ba ithaopile go thusa ntle le dituelo. O ne a ntsha sekao ka go latlhegelwa ke pono a supa fa loaro lwa go busetsa pono lo sa tseye nako e telele.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5439,"text":"Rre Saleshando o boletse fa go ya pele ba tlaa sekaseka gore a ba ka seke ba oketse malatsi gore letsholo leo le tseye malatsi a mabedi ka jaana la monongwaga le ngokile matshwititshwiti a tlatsa ka gore bangwe ba dingaka ba supile kgatlhego go tsaya karolo ngwaga o o tlang.","label":[[0,14,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5440,"text":"Mongwe  wa ba botsogo, Mme Cinderalla Gaebowe yo a lebaganeng le goisa ditlamelo kwa bathong  le ene o supile fa ba itumeletse tshologelo ya batho a tlatsa ka gore seo se ba nametsa pelo ka e le sekao sa gore Batswana ba nyoretse dithuso tsa botsogo.","label":[[23,45,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5441,"text":"A re kwa bofelong jwa letsholo ba batla gore Batswana ba nne le botsogo jo bo nonofileng, ba itse gore ba ka tsela sentle, ba ka thibela jang malwetse a ka laolesegang jaaka sukiri le madi a matona.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5442,"text":"Mongwe wa banni e bile e le monana, Mme Ntshang Kamba o ne a leboga ofisi ya ga mopalemente go bo e rulagantse letsholo la go itlhatlhoba a supa fa bontsi jwa banana ba sa bereke mme ba felele ba gatelelwa ke maikutlo  kgabagare ba felela ba gomagomediwa ke malwetse a masesenyane. O tsweletse a re ditlamelo dingwe tse ba di akolang mo letsholong leo ga diyo mo dikokwelwaneng ka bontsi.Molemi wa masimo a Beyanga kwa Tutume, Mme Chikadzi Rodger a re fa go tla mananeo ape a balemisi ba reng a siametse temo, o nna tsebe ntlha go reetsa le go kopa dikgakololo mo go bone mme a lekeletse.","label":[[36,53,"PERSON"],[419,425,"LOC"],[427,446,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5443,"text":"Mo potsolotsong le BOPA, Mme Rodger wa dingwaga tse di masome marataro le boraro a re ene le balemi ba bangwe ba le masome mararo ba tsene mo dithutong tsa temo dikgwedi tse di fetileng go ipaakanyetsa temo.","label":[[19,23,"ORG"],[25,35,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5444,"text":"A re dithuto tseo, di ne di rulagantswe ke ba Mayombo Muphane ka fa tlase ga lekalana la Farmers Field School(FFS).","label":[[89,115,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5445,"text":"Maikaelelo a dithuto tseo e ne e le go ba suga le go fa balemi bao maele a go ntsha mhero wa muthwa, go lema nawa ya lablab le lebelebele le gore ba ka thiba jang mesele e e epegileng mo masimong ka ntlha ya dipula.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5446,"text":"Mme Rodger a re balemi ba ba tseneng dithuto tseo, ba ya go seegela fa thoko, diekere tse pedi tse ba yang go diragatsa se ba se rutilweng, fa maiteko a bone a ka tswa tema,e tlaa nna bone ba ba rutang balemi bangwe.","label":[[0,10,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5447,"text":"A re lenaneo leo, le lemogile fa balemi ba sa kgone go ntsha dijo tse di lekaneng ka jalo le ba thusa go oketsa thobo. Ba lenaneo leo la FFS ba lemogile fa molemi a kgona go tswa ka dikgetsi tse di fa tlase ga lesome mo ekereng e go solofetsweng e ka bo e ntshitse masome mabedi kana go feta.","label":[[137,140,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5448,"text":"O tsweletse a re gape dithuto tseo ke go fedisa kana go tlogedisa balemi mokgwa wa go ikaega ka go ya go bereka kwa Pandamatenga mme ba leme mo masimong a bone.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5449,"text":"A re masimo a fetogile dikgwa, batho fa ba re ba lemile ba lema ekere fela, fa bangwe ba lema mme ba phuaganye masimo a bone. O ne a leboga balemi ba masimo a Beyanga, a re ba santse ba lema thata ka dipalo tse di kwa godimo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5450,"text":"Mme Rodger a re go sala morago ditaelo le go diragatsa se balemisi ba se buang ke pheko e tona mo temong,ka jalo a kopa balemi go tsaya dithuto tsa balemisi tsia le go di diragatsa gore ba kgone go jesa lefatshe leno le go tlhabolola matshelo a boneBabereki ba pele ba meepo ya gauta kwa Afrika Borwa ba ba ka tswang ba ne ba amiwa ke bolwetsi jwa mafatlha jwa Tuberculosis le jwa Silicosis ka mabaka a tsa pereko ba ne ba phuthaganetse kwa kokelong ya Athlone mo Lobatse bosheng go sekasekwa le go tlhatlhobiwa gore ba tle ba fiwe dikatso tse di maleba.","label":[[0,10,"PERSON"],[288,300,"LOC"],[463,471,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5451,"text":"Fa a bua mo potsolotsong ka Labone, mogolwane go tswa kwa Tshiamiso Trust kwa Afrika Borwa Rre Realeboga Shale a re ba thusa babereki ba pele le go amogela dikopo tse disha.","label":[[58,73,"ORG"],[78,90,"LOC"],[91,110,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5452,"text":"O ne a tlholosa gore ba amogela dikopo go tswa kwa go ba baneng ba amega mo mafatlheng mme ba ne ba direla mo nngweng ya dikhamphani tsa African Rainbow Minerals, Anglo American South Africa, AngloGold Ashanti, Harmony Gold, Sibanye Stillwater le ya Gold Fields kwa Afrika Borwa go simolola ka kgwedi ya Mopitlo ka ngwaga wa 1965 go fitlha ka kgwedi ya Morule ka ngwaga wa 2019.","label":[[137,161,"ORG"],[163,190,"ORG"],[191,209,"ORG"],[211,243,"ORG"],[250,261,"ORG"],[266,278,"LOC"],[303,311,"DATE"],[325,329,"DATE"],[352,359,"DATE"],[373,377,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5453,"text":"Re Shale are jaaka ba tsweletse ka go thusa, ba kopana le dikgwetlho tse di farologanyeng ka jaana bangwe ba tla ba sena bosupi jo bo tletseng jwa gore ba ne ba direla nngwe ya dikompone tseo.","label":[[0,8,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5454,"text":"O tlhalosa fa bangwe ba masika ba ba tlang mabapi le ba ga bone ba ba tlhokafetseng mme ba ne ba bereka kwa meepong eo, ba tla ba sa tshola bosupi jwa gore moswi o tlhokafetse ka mabaka a bolwetsi bo fe,  ntswa ele bosupi jo bo tlhokegang gore ba thusiwe.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5455,"text":"A supa jalo gore ba itemogetse gore go na le ba ba fetotseng maina, mme jaanong go tsaya lobaka go rurifatsa gore a ke nnete ke bone.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5456,"text":"Mabapi le dikatso, Rre Shale a re ba go tlaa fitlhelwang ba ne ba amega mo mafatlheng kana ba tlhokafala ka mabaka a tsa pereko mo meepong eo ya gauta ba tlaa bona madi a a fa gare ga P84 000 le P200 000 mme selekanyo sa madi se motho a tlaa se bonang se tlaa laolwa ke ditshekatsheko tse di tlaa dirwang.","label":[[19,28,"PERSON"],[184,191,"MONEY"],[195,203,"MONEY"]],"Comments":[]}
{"id":5457,"text":"Ka jalo o ne a kopa gore babereki ba pele ba tle ka bosupi jotlhe jo bo tlhokegang gore ba kgone go thusiwa,","label":[[51,58,"TIME"]],"Comments":[]}
{"id":5458,"text":"Fa a bua mo potsolotsong le BOPA, Rre Mothusi Modise a re o simolotse go bereka kwa meepong ya Afrika Borwa ka ngwaga wa 1980 mme o ne a direla ka fa tlase ga lefatshe kwa a neng a tshwarwa bolwetsi jwa Tuberculosis.","label":[[28,32,"ORG"],[34,52,"PERSON"],[95,107,"LOC"],[121,125,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5459,"text":"O ne a tlhalosa gore o ne a tlhokomelwa kwa kokelong ya moepo oo sebaka sa ngwaga mme ya re morago ga seo a ntshiwa kwa tlase a berekela kwa ntle.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5460,"text":"A kaya jalo gore o lela selelo sa ga ragele ka gore dikarata tsa gagwe tse di supang gore o ne a tsaya dipilisi tsa TB di latlhegile ka go le sebaka a tlogetse kwa moepong oo. A re dilo di fetogile le one moepo oo o sale o tswetswe jaanong go sena kwa a ka bonang dipampiri teng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5461,"text":"Rre Buru Molefe le ene o tlhalositse gore o ne a berekela ka fa tlase ga lefatshe kwa meepong ya gauta kwa Afrika Borwa e le mmaakanyi wa didirisiwa go simolola ka ngwaga wa 1975 go fitlhelela ka ngwaga wa 1998 mme jaanong le ene a tsile go sekasekwa mafatlha go bona gore a ga a a amega le gore a bone dikatso fa a ka fitlhelwa a babaletswe.","label":[[0,15,"PERSON"],[174,178,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5462,"text":"Mme Kgalalelo Batsima o tlhalositse gore o ne a nyetswe ke rre yo a neng a berekela kwa meepong ya Afrika Borwa mme o ne a tlhokafala ka ngwaga wa 2007 ka mabaka a Tuberculosis ka jalo o tsile go itseela ka tsebe go utlwa gore a ba lelwapa la gagwe ba tlaa atswiwa kana jang.","label":[[0,21,"PERSON"],[99,111,"LOC"],[147,151,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5463,"text":"Ka jalo o ne a lebogela ba Tshiamiso Trust go ba lekola go ba tsisetsa ditirelo mo toropong eo.","label":[[27,42,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5464,"text":"Rre Desmond Tshweneyagae ene a re o berekile meepo ya gauta kwa Afrika Borwa dingwaga di le masome a mabedi le boraro a bereka go epa majwe go ntsha gauta mme a lebogela go diragatsa ditshwanelo tsa babereki ke ba Tshiamiso Trust.Setswerere sa katara ya setso kwa Molepolole Rre Bantebanye Baoki o ikemiseditse go itsetsepela mo mererong ya bodiragatsi go tlhomamisa gore moribo wa katara ya setso ga o nyelele.","label":[[0,24,"PERSON"],[64,76,"LOC"],[214,229,"ORG"],[263,274,"LOC"],[275,295,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5465,"text":"Rre Baoki yo a itsegeng ka leina la Buju Bantii mo go tsa bodiragatsi, a re moribo wa katara ya setso o farologanye thata le wa diletso tse dingwe, ka jalo go le botlhokwa go re o somarelwe go o itsa go nyelela.","label":[[0,9,"PERSON"],[36,47,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5466,"text":"A re le fa dingwaga di setse di ile o tlaa itshoka fela go fitlhela a kgotsofalela kanamo ya kitso le tiriso ya katara ya setso mo setshabeng sa lefatshe leno, segolo jang mo dikokomaneng tse di tswang kwa tlase.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5467,"text":"Buju Bantii, yo o dingwaga di 57 a re go botlhokwa go sireletsa meopelo ya setso ga mmogo le didirisiwa tsa setso tsa bodiragatsi go tlhomamisa gore bodiragatsi jwa lefatshe leno bo nna le motlhala o o papametseng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5468,"text":"Fa a bua ka loeto la gagwe mo go tsa bodiragatsi, Buju Bantii a re o sale a ithuta go letsa katara ya setso a sale mmotlana, e le kitso e a neng a e anywa mo go ba lapa la gagabo ka rraagwe Rre Ntana Basiamang le batsalwa-le-ene ba ne ba le mo mererong ya bodiragatsi.","label":[[190,209,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5469,"text":"Buju Bantii, yo e leng sealogane sa sekolo sa temo-thuo sa Botswana University of Agriculture and Natural Resources (BUAN), a re o kile a nna leloko la setlhopha sa kwa Molepolole se se ne neng se itsege ka leina la Sloi Band, kwa a neng a kopana le badiragatsi ba akaretsa Pheko ‘Zangwana’ Mabolai, Mogorosi ‘Makholoskop’ Bashoma le Gosiame ‘Kolobe’ Setlhodi.","label":[[59,116,"ORG"],[216,225,"ORG"],[274,298,"PERSON"],[334,359,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5470,"text":"Fa a santse a le kwa Sloi Band, Buju Bantii a re o ne a golola ditlhamo di le nne ebong Ba ka dira, Thulathula, Sa Mosimanyana, le Ntuela. A re le ntswa Sloi Band e ne ya phutlhama o ne a se ka a nyema moko mme o ne a tswelela a sala toro ya gagwe morago go fitlhela a golola tlhamo ya Obama.","label":[[286,291,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5471,"text":"Fa a tlhalosa ka Obama, a re tlhamo e, e a sa tswang go e golola, ebile e le setlhogo sa kgatiso e rotloetsa batho go ikanya Modimo go ba tshegetsa mo ditlalelong tsa botshelo. A re ka pina ya Dirang dijo o gwetlha batho go boela kwa botshelong jwa Setswana jwa go itirela dijo segolo jang mo dinakong tseno tse itsholela e gogobang mo seretseng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5472,"text":"Buju Bantii o ne a wetsa ka go ikuela mo pusong gore fa e ntse e thusa badiragatsi e tle kwa go bone go utlwa sentle gore ba tlhokana le dithuso tsa mofuta mang, a re go dira jalo go ka thusa gore maiteko a puso a sologele badiragatsi mosola.Mekgatlho ya bomme e na bokgoni jwa go tsisa diphetogo mo matshelong a batho ga mmogo le mo lefatsheng ka bophara.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5473,"text":"Se, se builwe ke mogwebi yo ebileng ele ngwana wa Tonota, Rre Spencer Mogapi kwa bokopanong jwa go kokoanya madi jo bo neng bo rulagantswe ke mokgatlho wa Lentswe la Bomme kwa Tonota ka Labobedi.","label":[[49,56,"LOC"],[58,76,"PERSON"],[186,194,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5474,"text":"Rre Mogapi o tlhalositse fa go le botlhokwa gore bomme ba tswelele ka go thusa le go ruta setshaba segolo bogolo mo nakong eno ya itsholelo ee ko tlase.","label":[[0,10,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5475,"text":"A re ka mangwe maitlamo a mokgatlho wa Lentswe la Bomme ele go thusa ba ba tlhokileng lesego, seo se botlhokwa fela thata ka jaana goromente ga a sa tlhole a kgona, mme thuso tsa bone di le maleba. Rre Mogapi a re bokamoso jwa lefatshe leno bo mo mekgatlhong e tshwana e.","label":[[39,55,"ORG"],[197,208,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5476,"text":"“Le ya go tshwanelwa ke go ntsha mo dipateng tsa lona, le thusa malwapa a a tlhokileng lesego. Le tla a lemoga gore bontsi jwa malwapa a simolola go wela tlase ka itsholelo,” ga bua Rre Mogapi.","label":[[182,192,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5477,"text":"O ne a tlhalosa fa go setse go itshupile gore mokgatlho o, o setse o dirile gole gontsi ka jaana o na le dingwaga di feta lesome le botlhano o ntse o dira. Rre Mogapi one a ba rotloetsa go tshwara ka thata, go tsepama mo maikaelelong a bone gore mokgatlho o ntshe maduo.","label":[[156,166,"PERSON"],[246,255,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5478,"text":"O lebogetse bomme ba mokgatlho o, go bo ba dirile motlhala wa maano o e leng gore o tla ribololwa semmuso mo kgweding e tlang e tlhola boferabobedi.","label":[[135,147,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5479,"text":"Rre Mogapi a re motlhala o wa maano o kaya gore mokgatlho jaanong o tlaa bo o ipeetse seporo se se tlaa supang gore ba bata go fitlhelela eng mo nakong e kafe. A tlatsa ka gore se, se kaya kgatelopele e ba ka ipelang ka yone ka gore gase mokgatlho mongwe le mongwe o ka dirang jalo.","label":[[0,10,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5480,"text":"Fa a tswa la gagwe, modulasetilo wa mokgatlho wa Lentswe La Bomme, Mme Khabe Olaotse o ile a supa fa mokgatlho o, o simolotse ka ngwaga wa 2010, ka bomme fela ba le batlhano ka maikaelelo a go tsosa lentswe la bo mmakgosi le go ba ntsha ko mahure.","label":[[49,65,"ORG"],[67,84,"PERSON"],[139,143,"DATE"],[240,246,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5481,"text":"A re mokgatlho o ne wa tswelela ka go dira ditiro tsa bopelotlhomogi jaaka go thusa bana le bogole, ba boipelego le ba ba tlhokileng lesego mo botshelong go ba imolola.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5482,"text":"Mokhanselara wa Tonota Central, Rre Peter Gaonabeng, o ne a iteela legofi mokgatlho oo, a ba rotloetsa go tsibogela le tse dingwe tse di tshwenyang jaaka tiriso e ko godimo ya ditagi ga mmogo le kgokgontsho ya bong.","label":[[0,30,"ORG"],[32,51,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5483,"text":"A re ka jaana mme e le thari ya setshaba, fa baka emela diemo tse ka dinao go ka nna le pharologanyo, a tlatsa ka gore bomme ke bone ba ba gogang malwapa le go a aga, ke bone ba itseng malwapa ka go farologana ga diemo tsa one.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5484,"text":"Rre Gaonabeng o ne a kgotlhatsa bomme ba mokgatlho go tswelela ba ruta basetsanyana ka tsa ngwao, boitshwaro, mokgwa le moaparo wa motho wa mme gore ba nne sekao mo setshabeng.Maloko a koporase ya peo le kadimo ya madi ya Kgatelopele SACCOS kwa Serowe ba rotloeditswe go emela dira ka natla go boloka le go adima madi  gore  koporase e  kgone go gola.","label":[[0,13,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5485,"text":"Fa ntsha thotloetso kwa phuthegong ya ngwaga ya koporase eo bosheng, modupi wa  dibuka tsa madi go tswa kwa  lephateng la dikoporase kwa Serowe, Mme Irene Sebinyane a re maloko a maoto a tshupa go tsibogela pitso tsa koporase le go nna bonya go ntsha P50 wa setlamo sa boloko kgwedi le kgwedi.","label":[[109,132,"ORG"],[137,143,"LOC"],[144,165,"PERSON"],[251,254,"MONEY"]],"Comments":[]}
{"id":5486,"text":"A re bangwe ba rata go boloka madi fela mme ba seka ba adima, fa bangwe ba kgona go tsaa lobaka ba sa ntshe setlamo sa kgwedi le kgwedi, selo se se ba ba lelang letseno la koporase.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5487,"text":"Mme Sebinyane a re sengwe se se tshwenyang ke gore maloko a koporase a felela mo seatleng, a tlatsa gore koporase e tsamaya sentle fa e na le letseno le le bonalang le gone go oketsa letseno ka merokotso e e lopiwang fa maloko ba adima madi.","label":[[0,13,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5488,"text":"O ba kgothaditse go tsaya malebela kwa dikopraseng tse dingwe tse di tsweletseng mo di setseng di na le dikgwebo tse di ba tsenyetsang madi.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5489,"text":"A re dingwe di hirile babereki e bile di dira ditlhabololo mo metseng e di leng mo go yone.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5490,"text":"O rotloeditse maloko  go ngoka maloko a masha go godisa koporase.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5491,"text":"Koporase e tlhophile komiti e ntsha, e eteletswe pele ke Rre Kenneth Mpelega.","label":[[56,76,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5492,"text":"E rile a buisa maloko a koporase morago ga tlhopho, Rre Mpelega o rotloeditse maloko go tshwaragana, maikaelelo e le go godisa koporase.","label":[[52,63,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5493,"text":"A re go etelela koporase ke tiro ya boithaopo, ka jalo e batla bopelotelele le thuto ee tseneletseng ya ka fa dikoporase di tsamaisiwang ka teng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5494,"text":"O kopile gore lephata la dikoporase le ba eme nokeng ka go ba direla dithuto ka tsamaiso ya dikoporase le melawana ee di laolang.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5495,"text":"O rotloeditse banana go tsena mo dikoporaseng ka gotwe maoto a nong ke phofa.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5496,"text":"A re se se tshwenyang ke gore bontsi jwa maloko a dikoporase ke bagolo ba ba dumelang mo go bolokeng madi fela mme ba sa adime.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5497,"text":"Modulasetilo wa pele, Rre Onitame Lefhoko a re mo tshimologong ba ne ba goga ka thata, maloko a sa ntshe madi e bile ba sa tsene diphuthego mo go dirileng gore go fete dingwaga di feta lesome ba sena bokopano jwa botlhe jaaka gompieno ba dirile.","label":[[21,41,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5498,"text":"A re leloko le lesha le ikwadisa ka madi a P100, le bo le reka diabe tsa P500.","label":[[43,47,"MONEY"],[73,77,"MONEY"]],"Comments":[]}
{"id":5499,"text":"O tladitse ka gore go nna leloko o tshwanetse wa bo o le dingwaga di le lesome le boferabobedi le go feta, mme kgwedi le kgwedi o boloka P50.","label":[[137,140,"MONEY"]],"Comments":[]}
{"id":5500,"text":"Rre Lefhoko a re koporase e na le maloko a le 54, bomme ba le 30 le borre ba le 24.","label":[[0,11,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5501,"text":"A re koporase e gweba ka go adimisa madi a duelwang a na le morokotso, a tlatsa ka gore mokgatlho o nnile la ditatlhegelo ka gore bangwe ba ba adimang madi ba palelwa ke go duela ka nako.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5502,"text":"O boletse fa ba tlhoka setsha se ba direlang mo go sone.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5503,"text":"A re ba tlhoka maloko a banana gore mokgatlho o gole, a tlhalosa fa bagolo ba sa tsene  bokopano sentleTautona Advocate Duma Boko, o ne a etetse ba lelwapa loora Mohwasa ka Matlhatso, go ba gomotsa morago ga go tlhokafala ga ga Mme Tsholofelo Mohwasa, kgaitsadia tona wa Merero ya Ofisi ya ga Tautona, Rre Moeti Mohwasa.","label":[[103,129,"PERSON"],[228,250,"PERSON"],[281,300,"ORG"],[301,319,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5504,"text":"Mme Mohwasa o tlhokafetse Phalane a tlhola malatsi a le masome a mabedi le motso mme o bolokilwe kwa Sefhophe Phalane a le masome a mabedi le borobabongwe. Fa a fa tekodiso mo boemong jwa ba lelwapa, Mme Valeciah Mogegeh, o supile fa Mme Mohwasa a ne a tshwenngwa ke bolwetse jwa pelo.","label":[[0,11,"PERSON"],[26,33,"LOC"],[101,117,"LOC"],[200,220,"PERSON"],[234,245,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5505,"text":"Tautona Boko, o gateletse botlhokwa jwa popagano ya masika, bogolo jang mo dinakong tse di thata di tshwana loso.","label":[[0,12,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5506,"text":"A re ba ikaege ka Modimo mme ba amogele fa sengwe le sengwe se na le thulaganyo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5507,"text":"Tautona Boko o supile fa lephata la botsogo le lebanwe ke dikgwetlho jaaka tlhaelo ya melemo le tse dingwe, mme puso e dira ka gotlhe go batla ditsela tse di maleba go di rarabolola, gore setshaba se bone thuso e e maleba.","label":[[0,12,"PERSON"],[111,116,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5508,"text":"A re Batswana ba nne ka tsholofelo gore le fa theko ya diteemane e wetse tlase, seemo se se amileng itsholelo, dilo di tlaa boela mannong. Tautona Boko a re puso le ba-na-le-seabe ka go farologana, ba tlaa tswelelela ba thulanya ditlhogo, go tsaya ditshwetso tse di maleba e bile di tsisa pharologanyo.","label":[[139,151,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5509,"text":"A re puso e tsweletse ka go tsisa ditlamelo tsa botsogo tsa botlhokwa di akaretsa diipone tsa maranyane (X-ray and Scan) gaufi le batho go leka go fokotsa mesepele e bangwe ba e tsamayang go bona ditlamelo tseo le gone go fokotsa nako e telele ya go leta pele motho a ka bona thuso.Kgosi wa GaMmangwato, Kgosi Khama IV a re mmino wa Polka le Namastaap, o o tumileng  thata kwa Kgalagadi Borwa o ka thusa go ngoka bojanala. bajanala mme seo se tokafatse itsholelo mo lefatsheng leno.","label":[[291,302,"LOC"],[303,318,"PERSON"],[377,392,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5510,"text":"Kgosi Khama IV yo gape e leng tautona wa pele wa lefatshe leno o buile se kwa moletlong wa mmino wa Polka le Namastaap kwa Tsabong bosheng.","label":[[0,14,"PERSON"],[91,105,"MISC"],[109,118,"MISC"],[122,130,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5511,"text":"O tlhalositse gore ka nako ya fa e le tautona o ne a lemoga botlhokwa jwa go somarela, go godisa, go rotloetsa le go tsosolosa ngwao.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5512,"text":"Ke ka moo, a neng a simolodisa a dikgaisano tsa ngwao le bodiragatsi ka ngwaga wa 2011 , tse di neng di tshwarwa ka malatsi a ga tautona ngwaga le ngwaga e le tsela nngwe ya gore bagaisane ba  kgone go itshetsa ka ditalente le go tokafatsa matshelo a bone.","label":[[81,86,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5513,"text":"Kgosi Khama IV  o tlhalositse fa mmino wa mmino wa Polka o ne wa tsholetsa serudumo sa Kgaolo ya Kgalagadi Borwa mme mo nakong ya gompieno o setse o aname le dikgaolo tse dingwe mo lefatsheng leno ka jaana ba ne ba o atla le go o kgatlhegela.","label":[[0,14,"PERSON"],[86,112,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5514,"text":"O ne a supa fa Polka Festival e ne e tlwaelesegile go tshwarwa ngwaga le ngwaga mme ka ntlha ya letlhoko la madi mo dingwageng tse di fetileng le ngwaga ono e ne ya seka ya tshwarwa.","label":[[15,29,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5515,"text":"Nngwe ya maikaelelo a gagwe, ke go tshwaragana le batsamaisi ba dikgaisano tsa Toyota Desert Race e e tlwaelesegileng ka leina la Mantshwabisi gore ba e fuduse go tswa Jwaneng go e tshegetsa mo Kgaolong ya Kgalagadi Borwa ka go le maleba ka e le kgaolo ya sekaka.","label":[[79,97,"ORG"],[168,175,"LOC"],[206,221,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5516,"text":"Kgosi Khama IV o ne a lebogela tiro ya letsatsi leo a bo a phophotha legetla Mme Diana Kaartzee yo e leng ene morulaganyi wa tiro eo ga mmogo le boeteledipele jwa motse.","label":[[77,95,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5517,"text":"Morulaganyi wa tiro eo yo ebileng e le moetelediple wa Annah Beela Trust Mme Kaartzee o ne a tlhalosa fa a simolodisitse Trust eo ka ngwaga wa 2022 maikaelelo e le go fokotsa lehuma le le aparetseng kgaolo le gone go tsosolosa mhama wa bodiragatsi ka mmino wa Polka le Namastaap le dingwao tse dingwe tse di tumileng mo Kgaolong ya Kgalagadi Borwa.","label":[[55,71,"ORG"],[73,85,"PERSON"],[142,147,"DATE"],[319,347,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5518,"text":"Mme Kaartze o ne a tswelela ka go tlhalosa fa mmino o, ka fa o binwang ka teng ke bomme le borre o rotloetsa go nna ka boitumelo, kagiso, lorato le tlhokomelo e bobedi joo bo tshwanetseng go tshela ka yone ka lorato kwa malapeng, mme seo se fokotse kgogontsho ee tsweletseng ka go kekela mo lefatsheng leno.","label":[[0,11,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5519,"text":"O ne a supa fa banana ba le bantsi mo kgaolong ya Kgalagadi Borwa ba setse ba inaakantse le mmino wa Polka le Namastaap ka thotloetso ya ga tautona wa pele Kgosi Khama IV, yo gape a boletseng a ne a simolodisa moletlo wa Khawa Dune Challenge, e e ngokang bajanala lefatshe ka bophara mme seo se tsisetse bagwebi ba ba botlana letseno le le botoka.","label":[[162,170,"PERSON"],[220,241,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5520,"text":"A re le tautona wa pele Dr Mokgweetsi Masisi o ne a tsweledisa jalo ngwaga le ngwaga dikgaisano tseo tsa Polka Festival di tshwarwa ga mmogo le Khawa Dune Challenge go tsosolosa ngwao ka go epolola ditalente tsa bodiragatsi le bokgoni jwa bone.","label":[[24,44,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5521,"text":"Mme Kaartzee o ne a supa fa Annah Beela Trust e ne ya itshwaraganya le SKI Foundation le dikompone tse dingwe tse di ba thusitseng go tshegetsa letsatsi la go ipelela ngwao ya mmino wa Polka le Namastaap ka di sa kgonagala go tshwarwa ngwaga o o fetileng jaaka e ne e le maikalelo a bone.","label":[[71,85,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5522,"text":"O ne a tswelela ka go tlhalosa fa ditlhopha di le lesome le botlhano (tse nne tsa Namastaap le tse lesome le bongwe tsa Polka) di ne di natifisa mo letsatsing leo mme tsotlhe tsa atswiwa ka madi aa kanang ka P5, 000.","label":[[208,215,"MONEY"]],"Comments":[]}
{"id":5523,"text":"Go le pele fa a amogela batsena moletlo wa letsatsi, Kgosi David Toto ll o ne a leboga Kgosi Khama IV go lemoga a bo a rotloetsa ngwao tse di farologanyeng mo lefatsheng leno ka bophara. Go tsoma ntle teseletso go ile magoletsa mo Okavango.","label":[[52,72,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5524,"text":"Ka jalo mapodisi a ikuela mo setshabeng go lwantsha bogodu jwa diphologolo jo bo kekelang kwa kgaolong ya Okavango bogolo jang kwa mafelong a sireleditsweng.","label":[[106,114,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5525,"text":"Fa a bua ka bogodu jwa diphologolo, Constable Peter Ramakoloi wa sepodisi sa Gumare a re ba tsweletse ka go amogela dikgang tse diphologolo tsa naga di bolaiwang kwa mafelong a tshireletso ya diphologolo.","label":[[46,60,"PERSON"],[76,83,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5526,"text":"Constable Ramakoloi a re go tsewa dikarolo dingwe mo go tsone jaaka matlalo le dinaka tsa ditlou, mme seo e le borukuthi.","label":[[0,19,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5527,"text":"O buile jalo kwa thuto-seka-dipuisanyong ya tshomarelo diphologolo tsa naga ya Sustainable Wildlife Management kwa  Gumare ka Labobedi.","label":[[79,110,"ORG"],[116,122,"LOC"],[126,134,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5528,"text":"O supile fa go bolawa ga diphologolo ntle le teseletso go atile thata mo mafelong a tshireletsego ya diphologolo a NG26 le NG25 kwa Okavango.","label":[[115,119,"ORG"],[122,127,"ORG"],[132,140,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5529,"text":"Rre  Ramakoloi a re phologolo ya Letswee e amega thata mme e tsomelwa go jewa ka yone e se borai jaaka tlou le tau. A re nare le tholo le tsone di a amega mo letsomong la bogodu.","label":[[0,14,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5530,"text":"O tlhagisitse fa e le molato go fitlhelwa ka se se belaesegang ele nama ya phologolo ya naga.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5531,"text":"O ne a tswelela a tlhalosa fa go na le go tshwarwa ga ditlhapi mo go sa letelesegeng ka seelo se se kwa godimo kwa mafelong a a sireleditsweng.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5532,"text":"Constable Ramakoloi a re go supa fa ditlhapi tseo di omisiwa di bo di rekisiwa kwa mafatsheng a a kwa ntle.","label":[[0,19,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5533,"text":"Kgosi Kenaletsala Fish wa motse wa Nokaneng o gwetlhile dikgosi go tshwaragana go lwantsha bogodu jwa diphologolo tsa naga.","label":[[0,22,"PERSON"],[35,43,"LOC"],[56,63,"MISC"]],"Comments":[]}
{"id":5534,"text":"A re dikgosi di tswa kgakala di na le karolo e kgolo mo tshomarelong ya di tsa tlholego jaaka diphologolo le makgobokgobo. Dipaakanyo tsa segopotso sa ngwaga le ngwaga sa letsatsi la mafatshefathe la HIV \/AIDS di tsweletse.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5535,"text":"Molomaganya  dikgang tsa tsa HIV\/ AIDS wa kgaolo ya Kanye, Rre Kebonyemodisa Marumo o  tlhalositse fa seemo sa bolwetse jwa HIV\/AIDS kwa kgaolong ya Kanye e le selekanyo sa batho ba ka nna dikete tse tharo  ka setlha sa ngwaga.","label":[[59,83,"PERSON"],[148,154,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5536,"text":"A re dipalo tse di gomagometsa banana ba ba nang le mogare ka dipalo tse di magareng ga masome mane le masome matlhano setlha sengwe le sengwe.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5537,"text":"O tsweletse ka go tlhalosa fa se se raya gore ka ngwaga kgaolo e kwadisa dipalo di ka tshwara selekanyo sa makgolo a mabedi e le banana ba ba amilweng ke mogare.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5538,"text":"“Se ga se matshwenyego a a kalo le fa ditsholofelo tsa rona e le gore go seka ga nna le ba ba tsenwang ke mogare gotlhelele”,  a tlhalosa.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5539,"text":"O supile fa dipalo tsa mogare o mosha di lemotshega segolo thata mo bananeng, a re bomme go supega e le bone ba ba itlhatlhobang kgapetsa kgapetsa ka dipalo tse di kwa godimo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5540,"text":"A re seemo se se tshwenyang ka go itlhatlhobela mogare ke gore, balekane ba bone ba bo rre, ba itlhatlhoba ka dipalo tse di kwa tlase ka jalo sebe sa phiri e nna gore dipalo tsa bone di supa go amiwa ke mogare o mosha go le kwa godimo go fetisa bomme.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5541,"text":"O sedimositse fa go tshegetsa letsatsi le go tlaa tswela kgaolo molemo ka jaana go na le thulaganyo ya go fitlhelela batho kwa metseng e e mabapi e tshwana le Lotlhakane East, Lorolwane le Gasista ka maikaelelo a go gakolola, go rutuntsha le go tsibosa setshaba ka bolwetse jwa HIV\/AIDS.","label":[[159,174,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5542,"text":"Rre Marumo o tlhalositse fa se e le ka ntlha ya matshwenyego a boimana jwa banana segolo jang kwa motseng wa Lorolwane. Mabapi le go nna teng ga melemo ya diritibatsi tsa bolwetse mo dikokelong tsa kgaolo, Rre Marumo o tlhalositse fa go santse go na le melemo, le ntswa bosheng,ba ne ba tshwanelwa ke go diragatsa thulaganyo e ntsha lefatshe ka bophara go abela balwetse melemo ya selekanyo sa beke felaMotswana o boletse a re  moroto wa esi ga o ele. Se se tlhalositswe ke  ga Ratoropo wa Lobatse Rre Aron Ganakgomo o  kwa kabong semmuso ya dimausu di le lesome kwa Lobatse ka Labobedi.","label":[[0,10,"PERSON"],[109,118,"LOC"],[489,497,"LOC"],[498,516,"PERSON"],[578,586,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5543,"text":"Rre Ganakgomo a re tshwaragano ya puso le makalana a a ikemetseng e na le seabe mo go tlhabololeng lefatshe le batho ba lone.","label":[[0,13,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5544,"text":"Rre Ganakgomo o buile se fa khamphani ya disukiri ya Tongaat Hulett Botswana, e e tlwaelesegileng ka leina la Blue Crystal, e ne ya abela bagwebi ba ba botlana dimausu tse di lopileng P140 000.","label":[[52,76,"ORG"],[183,192,"MONEY"]],"Comments":[]}
{"id":5545,"text":"Ratoropo o supile fa ka nako ya dipula, bagwebi ba sa theogele ba paledisiwa ke gore dithoto tsa bone di tlaa koloba.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5546,"text":"Ka jalo a re mpho e, e tlaa ba thusa gore ba rekise le ka nako ya pula.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5547,"text":"O boletse gore ba ba abelwang dimausu, ba dira maiteko a puso a boipelego le go nyeletsa lehuma.","label":[[57,61,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5548,"text":"A re maiteko a bone a boipelego, a dirile gore ba lemogiwe, ka jalo a ba rotloetsa go amogela mpho e tona e ka maatlametlo.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5549,"text":"Ratoropo Ganakgomo o tsweletse a gwetlha ba dikgwebo tse dingwe go inaakanya le go thusa setshaba, go tsaya karolo go tlhabolola matshelo a Batswana mme a akgola thata ba khamphani ya Tongaat Hulett Botswana.","label":[[0,18,"PERSON"],[184,207,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5550,"text":"Mogolwane mo mohameng wa tsa papadi le thekiso kwa khampaning eo ya disukiri Rre Thapelo Mfosi o boletse fa tiro  ya go aba e gwetlhilwe ke go batla go tsisa pharologanyo mo matshelong a setshaba.","label":[[77,94,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5551,"text":"A re maikaelelo a khamphani ke go tsisa pharologanyo mo matshelong a Batswana.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5552,"text":"Rre Mfosi o boletse gape gore ba ikaelela go rotloetsa Africa mo isagong, le gone go dira gore go nne le bokamoso jo bontle jwa batho botlhe.","label":[[0,9,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5553,"text":"O boletse gore ba na le maikaelelo a mangwe a akaretsa botsogo le boitekanelo, thuto ya maemo a ntlha, a tlatsa ka gore khamphani e setse e dirile gole go ntsi jaaka go nna le seabe mo Diacore Gaborone marathon, go bereka le dikole tse dipotlana, a tlhalosa fa  ba agile ntlwana ya borutelo kwa sekoleng se sebotlana sa Mosu.","label":[[184,210,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5554,"text":"Rre Mfosi a re ngwaga le ngwaga ba bereka le Lobatse Town Council go akgola le go lemoga baithuti le barutabana ba ba dirileng sentle mo ditlhatlhobong tsa makgaola-kgang.","label":[[44,65,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5555,"text":"A re ba tsweledisa maikaelelo a bone ka go tsisa pharologanyo mo setshabeng ka go abela bagwebi ba ba botlana dimausu go tsweledisa dikgwebo tsa bone.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5556,"text":"Mookamedi wa Tongaat Hullet Botswana Rre Peter Freeman a re ba bone go tshwanela gore ba abele ba dikgwebo potlana dimausu gore ba kgone go lepalepana le seemo sa loapi fa se fetoga, a re seo se tlaa dira gore dikgwebo tsa bone di gole.","label":[[37,54,"PERSON"]],"Comments":[]}
{"id":5557,"text":"Rre Freeman o supile fa sengwe le sengwe se na le tshimologo a tsibosa fa dikgwebo tse dipotlana tse di tlaa godisa toropo ya Lobatse le lone lefatshe la Botswana.","label":[[126,133,"LOC"],[154,162,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5558,"text":"Mongwe wa bagwebi ba ba abetsweng semausu Mme Ruth Motingwa o lebogetse se ba khamphani ya Tongaat Hullet Botswana e se ba diretseng morago ga go lemoga tshokolo ya bone bogolo jang mo diemong tsa phetogo ya seemo sa loapi jaaka diphefo le dipula, a tlatsa ka go akgola le yone khansele ya toropo ya Lobatse a re e ba thusitse morago ga go lemoga maiteko a bone e le bagwebi ba ba botlanaMoopelo o dira dilo tse di ntsi mo botshelong tse di ka nowang moro jaaka go aga setho le go sidila maikutlo.","label":[[42,59,"PERSON"],[277,286,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5559,"text":"Mo godimo ga moo, o tlosa bodutu ebile o na le bokgoni jwa go dira letseno mo baopeding go itshetsa le ba malwapa a bone. A ke mafoko a a builweng ke Mme Patricia Sechele yo o neng a amogela sejana mo boemong jwa ga Kgosi Kgari Sechele III wa Bakwena kwa Molepolole ka Labotlhano.","label":[[149,170,"PERSON"],[216,239,"PERSON"],[243,250,"MISC"],[255,265,"LOC"],[269,279,"DATE"]],"Comments":[]}
{"id":5560,"text":"Mme Sechele o ne a nna le sebaka sa go phophotha legetla dikgantshwane tsa khwaere ya Mokwepa e e tlholegang kwa kgotlaneng ya Ratotoboro kwa Molepolole.","label":[[0,11,"PERSON"],[141,152,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5561,"text":"E rile ka malatsi a go ipelela letsatsi la Boipuso, khwaere ya Mokwepa ya jela nala kwa Mochudi go ya go iteisana borathana le dikhwaere tsa kwa Kgatleng di le supa kwa kgaisanong ya ngwaga le ngwaga e e rotloediwang ke ba Koma48 Hours Festival.","label":[[42,50,"MISC"],[52,70,"ORG"],[88,94,"LOC"],[223,244,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5562,"text":"Mono ngwaga, Mokwepa e ile ya ntsha ga tshwene mo phadisanong e e neng e thulantse dikwankwetla tsa kopelo gareng ga tsone, Okanyatsa, Seshoboloko, Dikwena, Kgalapitse ga mmogo le Mmakgomo, ba e leng basireletsi ba sejana.","label":[],"Comments":[]}
{"id":5563,"text":"Khwaere ya Mokwepa e ne ya betsa go utlwala mme ya tsaya  sejana mo khwaereng e e ntseng e fenya mo dingwageng tse pedi tse di fetileng.  E rile go gapa sejana, khwaere ya Mokwepa e ne ya se tlhamaletsa kwa go Kgosikgolo ele sekao sa go mo lemotsha ka bokgani le botswerere jwa kwa Molepolole.","label":[[210,220,"MISC"],[282,292,"LOC"]],"Comments":[]}
{"id":5564,"text":"Mme Sechele o kaile fa phenyo e, e se ya khwaere ya Mokwepa e le nosi, mme e tsosolosa seriti sa motse wa Molepolole, o leina la one le amangwang le ditiro tsa borukutlhi. O ile a rotloetsa banana go inaakanya le bodiragatsi.","label":[[0,11,"PERSON"],[41,60,"ORG"]],"Comments":[]}
{"id":5565,"text":"Fa a tswa la gagwe,  modulasetilo wa khansele ya Kweneng Rre Ontefetse Rankhibidu o ne a lemotsha botlhe gore kopelo ga se metshameko,  mme ke pinagare ya tshaba ya setswana. Rre Rankhibidu a re go botlhokwa gore  bodiragatsi ka go farologana bo tie gore banana ka bontsi ba kgone go itlhamela mebereko ka jone.","label":[[36,56,"ORG"],[57,81,"PERSON"],[175,189,"PERSON"]],"Comments":[]}
